%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[report,paper=a4, fontsize=12pt, line_length=16cm, number_of_lines=33,dvipdfmx]{jlreq}
%\documentclass[pandoc,12pt]{bxjsarticle}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[bold,uplatex]{otf}
%% Fonts
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgtermes,tgheros,tgcursor}
\renewcommand{\bfdefault}{bx}
\usepackage[libertine]{newtxmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pxjahyper}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{fig/}}

%\usepackage{physics}
\usepackage{color}

\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{breakable, skins, theorems}
%\usepackage{cleveref}




% font warningを出さないため
\DeclareFontShape{JY2}{hgt}{b}{n}{<->ssub*hgt/bx/n}{}
\DeclareFontShape{JY2}{hgt}{m}{it}{<->ssub*hgt/m/n}{}
\DeclareFontShape{JT2}{hgt}{b}{n}{<->ssub*hgt/bx/n}{}
\DeclareFontShape{JT2}{hgt}{m}{it}{<->ssub*hgt/m/n}{}

\newenvironment{myquote}{\begin{tcolorbox}[
  colback = blue!5, after = \noindent] }{\end{tcolorbox}}
\newenvironment{important}{\begin{tcolorbox}[
  colback = white,
  colframe = red!35,
  boxrule = 2mm,
  fonttitle = \bfseries,
  after = \noindent] }{\end{tcolorbox}}
\newenvironment{mycite}{\\ \qquad \textbullet\ }{\\}

\numberwithin{equation}{chapter}

\usepackage{multirow,bigdelim}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                        page size

\numberwithin{equation}{section}

%\renewcommand{\em}{ \bfseries}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                          often used macro

\newcommand{\Zb}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Rb}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Cb}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Ncal}{\mathcal{N}}
\newcommand{\del}{\partial}
%\DeclareMathOperator*{\Tr}{{\rm Tr}}
%\DeclareMathOperator*{\tr}{{\rm tr}}

\newcommand{\kyou}[1]{{\sffamily \bfseries #1}}

\newenvironment{remark}{\begin{quote}\small\textbf{[注意]}\\ }{\end{quote}}


\newcommand{\alphat}{\tilde{\alpha}}
\newcommand{\Lt}{\widetilde{L}}
\newcommand{\Nt}{\widetilde{N}}
\newcommand{\Lp}{L^{\perp}}
\newcommand{\Ltp}{\widetilde{L}^{\perp}}
\newcommand{\deldel}[2]{\frac{\del {#1}}{\del {#2}}}
\newcommand{\Qh}{\widehat{Q}}
\newcommand{\Dh}{\widehat{D}}
\newcommand{\Lh}{\widehat{L}}

\newcommand{\Lcal}{\mathcal{L}}

\newcommand{\cbk}[1]{[#1]_{\mathrm{C}}}
\newcommand{\pbk}[1]{\{#1\}_{\mathrm{P}}}
\newcommand{\dbk}[1]{\{#1\}_{\mathrm{D}}}

\newcommand{\di}{\mathrm{d}}

\newcommand{\Qd}{\widehat{Q}}
\newcommand{\Dd}{\widehat{D}}

%\pagestyle{headings}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                        main part
\begin{document}
\title{弦理論入門}
\author{山口　哲}
\maketitle
\tableofcontents
\subsection*{まえがき}
これは、大阪大学理学研究科物理学専攻の2021年度の授業「素粒子物理学特論I」で行った講義のための資料です。内容は弦理論の入門的な講義です。まだ未完成です。数式や文章、論理の流れなどの間違いがありましたら、ご指摘いただければ幸いです。

再配布等は自由に行ってください。

\chapter{導入}
この講義では、弦理論の入門的な講義を行います。弦理論は量子重力理論の最も有力な候補です。そのために現在盛んに研究されています。
たくさんの啓蒙書や教科書、講義録などが存在し、様々なレベルで弦理論を学ぶことができます。

その中で、この講義では比較的標準的に、ある意味で古風に弦理論を取り扱います。半期の講義なのであまり欲張らずに、スペクトラムを出すことに専念します。一応「M1でも分かるように」を目標としています。
\footnote{逆に、ある程度知っている人には物足りないかもしれません。}
ただし取り扱う部分に関しては「お話」のレベルではなく、なるべく論理的に追えるようにします。将来弦理論を研究しない人にとっても、教養として知っておくときっと役に立つと思います。将来弦理論を研究する人にとっては、この講義のレベルは本当に入門的なものです。さらに高度な教科書などを読むためのきっかけになれば良いと思います。

仮定する知識は、解析力学、量子力学、特殊相対性理論です。あと一般相対性理論と場の量子論の基本的な知識があると理解しやすい部分があります。

この講義を準備する際次の文献を参考にしました。
\begin{itemize}
 \item {} [GSW] M.~B.~Green, J.~H.~Schwarz and E.~Witten,
  ``Superstring Theory. Vol. 1,''
  Cambridge, Uk: Univ. Pr. ( 1987) 
\item {}[P]J.~Polchinski,
  ``String theory. Vol. 1, 2,''
  Cambridge, UK: Univ. Pr. (1998)
 \item {}[BBS]K.~Becker, M.~Becker and J.~H.~Schwarz,
  ``String theory and M-theory: A modern introduction,''
  Cambridge, UK: Cambridge Univ. Pr. (2007)
\item {}[T] D.~Tong,
  ``String Theory,''
  arXiv:0908.0333 [hep-th].
\end{itemize}
特に主として[GSW]を参考にしました。

さて、この講義の大きな目標は、
\begin{important}
  弦理論が重力の量子論であることを納得すること。
\end{important}
です。一般相対論によると重力は時空の計量の力学として記述されるのでした。つまり、弦理論は時空そのものの量子力学を取り扱う理論ということになります。重力以外の力を表すゲージ理論や物質なども弦理論には含まれるので\footnote{逆に弦理論に元々入っていないものを手で入れることが出来ない、というのも弦理論の大きな特徴の一つです。}、弦理論は力、物質、時空を統一的に扱える統一理論の有力な候補ということになります。

そのために、いろいろな計算をやったりします。この講義で取り扱うのは、いわゆる第一量子化の方法です。場の理論を知っている人は、ここでやるのは任意個の弦をいっぺんに取り扱う「弦の場の理論」ではないことに注意してください。この理由を少し説明します。

私の相対論的量子力学の講義をとってくれた人は、相対論的な粒子の理論を考えるには場の理論に行かなければならない、と強調したのを覚えていると思います。実はこれは厳密には嘘で、がんばると場の理論に行かないで粒子の生成、消滅を含むような反応を取り扱う定式化もあります。ただし、これには次のような大きな欠点があります。
\begin{itemize}
  \item 定式化が技術的にめんどくさい。
  \item どういう種類の粒子を入れるか、どういう相互作用をどのように入れるかという原理が分からない。
  \item 摂動論しか取り扱えない。
\end{itemize}
こういう欠点があるので、通常粒子の反応は場の理論で取り扱います。
第一量子化の定式化で粒子の理論を取り扱うことは、ほとんどありません。

ところが、弦の場合には状況が変わります。
\begin{itemize}
  \item 弦の場の理論がよく分かっていない。分かっている部分でも、非常にめんどくさい。
  \item 弦の第一量子化の定式化だけで、粒子の種類や相互作用が決まる。
\end{itemize}
１番目の状況があるので、弦の場の理論をやるよりは、第一量子化の方法の方が（相対的に）ずっとやさしいです。２番めの状況は非常に重要で、これが粒子と弦の最も大きな違いの一つです。
ただし、第一量子化の方法では摂動論しか扱えないのは弦理論の場合も同じです。弦理論の非摂動論的な性質に関する研究はずっと続いています。

この講義での記号についてまとめておきます。まず、自然単位系を用いるので$c=\hbar=1$です。時空としては主に$D$次元のMinkowski空間を取り扱います。$\mu,\nu,\dots=0,1,\dots,D-1$として、時空の座標を$X^{\mu}$と書きます。Minkowski計量は、
\begin{align}
  ds^2=\eta_{\mu\nu}dX^{\mu}dX^{\nu},\qquad
  \eta_{\mu\nu}=\mathrm{diag}(-1,1,1,\cdots)
\end{align}
というものをとります。

\chapter{ボゾン的弦理論}

ここではまず、ボゾン的弦理論を扱います。ボゾン的弦理論はタキオンが存在するなど様々な欠陥があります。しかし、取り扱いが技術的にやさしいので、弦理論のトイ・モデル(現実的ではないが、性質を理解するための簡単なモデル)として重要です。

\section{相対論的粒子}
弦理論に入る前に、練習として相対論的粒子の理論を取り扱います。特に世界線の座標変換というゲージ対称性の取り扱いが、今後の鍵となります。
\subsection{作用}
$D$次元の Minkowski 時空を動く自由な粒子を考えます。その場合に作用はLorentz不変性を持たせたいわけですが、そのような作用ですぐに思いつくのは、「世界線の長さ」です。
\begin{align}
 S \propto (\text{世界線の長さ})
\end{align}
世界線とは、運動する粒子が時空の中に描く線のことです。世界線の長さを数式で書くためには、世界線に沿ったパラメータを導入しなければなりません。このパラメータを$\tau$と書くことにします。重要なのはこのパラメータの選び方は時間を戻ったりしない限り任意であるということです。世界線のパラメータ表示を$X^{\mu}(\tau)$とすると
\begin{align}
 S_{1}[X]=-m\int \di \tau \sqrt{-\eta_{\mu\nu}\dot{X}^{\mu}(\tau) \dot{X}^{\nu}(\tau)}
\label{particle-action1}
\end{align}
となります。正の数 $m$ は質量であることが分かります。
\subsection{対称性}
この作用にはPoincare対称性があります。その他に重要な対称性として「世界線の座標変換」の対称性があります。もともと世界線の座標(パラメータ)$\tau$は長さを式で書くために便宜上導入したものであり、物理的意味はありません。したがって$\tau$を別のものに取り替えても理論は不変であるはずです。
\begin{align}
 \tau\to \tau'=\tau'(\tau).
\end{align}
このとき$X^{\mu}$の変換性は、
\begin{align}
 X^{\mu}(\tau)\to X'^{\mu}(\tau)\ :\ X'^{\mu}(\tau')=X^{\mu}(\tau).
\label{particle-reparam1}
\end{align}
となります。\footnote{このような変換性は「$X^{\mu}$は不変である」とは{\em 言わない}ことに注意してください。「$X^{\mu}$は不変である」とは$X'^{\mu}(\tau)=X^{\mu}(\tau)$となることです。引数に注意してください。}

実際にこのときの作用の変化を調べてみましょう。主張は$S_{1}[X']=S_{1}[X]$となることです。式\eqref{particle-action1}で単に$X$を$X'$で置き換えます。
\begin{align}
 S_{1}[X']=-m\int \di \tau \sqrt{-\eta_{\mu\nu}\frac{\di}{\di\tau}X'^{\mu}(\tau) \frac{\di}{\di\tau}X'^{\nu}(\tau)}.
\end{align}
$\tau$ は積分変数なので、勝手に$\tau'$と書き換えてもよいはずです。さらに変換性\eqref{particle-reparam1}を使います。
\begin{align}
 S_{1}[X']
=&-m\int \di \tau' \sqrt{-\eta_{\mu\nu}\frac{\di}{\di\tau'}X'^{\mu}(\tau') \frac{\di}{\di\tau'}X'^{\nu}(\tau')}\\
=&-m\int \di \tau' \sqrt{-\eta_{\mu\nu}\frac{\di}{\di\tau'}X^{\mu}(\tau) \frac{\di}{\di\tau'}X^{\nu}(\tau)}
\end{align}
さらに合成関数の微分と積分測度の変換
\begin{align}
 \frac{\di}{\di \tau'}=\frac{\di \tau}{\di \tau'}\frac{\di}{\di\tau},\qquad \di \tau'=\di \tau\frac{\di \tau'}{\di \tau}
\end{align}
および、$\tau'$は$\tau$の単調増加関数であることを考慮すると
\begin{align}
 S_{1}[X']
=-m\int \di\tau \sqrt{-\eta_{\mu\nu}\frac{\di}{\di\tau}X^{\mu}(\tau) \frac{\di}{\di\tau}X^{\nu}(\tau)}
=S_{1}[X]
\end{align}
となって作用が不変であることが示せました。



後の練習のために、この世界面の座標変換の無限小形を求めておきましょう。
$\xi(\tau)$ を無限小のパラメータとして、変換を
\begin{align}
 \tau \to \tau'=\tau+\xi(\tau)
\end{align}
とします。$X$の無限小変換は
\begin{align}
 \delta_{\xi} X^{\mu}(\tau)
=X'^{\mu}(\tau'-\xi(\tau))-X^{\mu}(\tau)
=X'^{\mu}(\tau')-\xi(\tau) \dot{X}^{\mu}(\tau)-X^{\mu}(\tau)
=-\xi(\tau) \dot{X}^{\mu}(\tau)
\end{align}
となります。

この世界面の座標変換の特徴はパラメータ$\xi$が座標$\tau$に任意によっていることです。これは対称性として非常に大きいものです。このようなパラメータが座標に任意によるような対称性を「局所的対称性」あるいは「ゲージ対称性」と呼びます。ゲージ対称性を持つ系の量子論を考えるときには注意が必要で、多くの場合「ゲージ固定」と呼ばれる操作が必要になります。

\subsection{補助場の導入}
式~\eqref{particle-action1}で導入した作用は、次のような点で扱いづらいです。
\begin{itemize}
 \item 平方根があって、扱いが煩雑になります。
 \item 質量のない粒子が扱えません。
\end{itemize}
そこで、vielbeinと呼ばれる補助場 $e(\tau)$ を導入して作用を次のように書き換えます。
\begin{align}
 S_{2}[e,X]=\frac12 \int \di \tau\left[
e^{-1}\dot{X}^2-em^2
\right],\qquad (\dot{X}^2=\eta_{\mu\nu}\dot{X}^{\mu}\dot{X}^{\nu}).
\label{particle-action2}
\end{align}
この作用では、平方根は現れていないし$m=0$とすることにより質量のない粒子も扱えます。

実際、作用\eqref{particle-action2}が作用\eqref{particle-action1}と古典的に同等であることを見てみましょう。$e$ についての運動方程式を解いて、それを使って$e$を消去します。$e$についての運動方程式を求めるために任意の変分$\delta e$に対して作用の変分を求めると
\begin{align}
 \delta S=\frac12 \int \di \tau\left[
-e^{-2}\dot{X}^2-m^2
\right]\delta e
\end{align}
となります。ここから運動方程式$\delta S=0$は、
\begin{align}
 -e^{-2}\dot{X}^2-m^2=0
\end{align}
となって、これを$e$について解くと
\begin{align}
 e=\frac{1}{m}\sqrt{-\dot{X}^2}
\end{align}
となります。これを使って作用\eqref{particle-action2}から$e$を消去すると
\begin{align}
 S_2=\frac12\int \di \tau\left[
\frac{m}{\sqrt{-\dot{X}^2}}\dot{X}^2
-m^2\frac{1}{m}\sqrt{-\dot{X}^2}
\right]=-m\int \di \tau\sqrt{-\dot{X}^2}
\end{align}
となって$S_1$と同じになります。

新しい作用\eqref{particle-action2}にも世界線の座標変換の対称性があります。これは無限小変換の形で表すと
\begin{equation}
\begin{aligned}
 \delta_{\xi}X^{\mu}=&-\xi \dot{X}^{\mu},\\
\delta_{\xi}e=&-\xi \dot{e}-\dot{\xi} e
\end{aligned} \label{reparam2}
\end{equation}
となります。
\subsection{ゲージ固定と量子化}
通常ゲージ対称性があると、そのままでは正準量子化できません。例えば今の場合、$e$に対する正準共役運動量が恒等的に０になってしまいます。それを回避するため、次のような手順でゲージ固定を行います。
\begin{itemize}
 \item $e(\tau)=1$ とします。これは、式\eqref{reparam2}の変換を使って、この形に出来ます。
 \item $e(\tau)$に対する運動方程式を拘束条件として覚えておきます。今の場合
\begin{align}
 0=\frac12 e^{-2}\dot{X}^2+\frac12 m^2=\frac12 \dot{X}^2+\frac12 m^2 \label{constraint1}
\end{align}
 \item 通常の手続きにより、正準量子化を行います。
\end{itemize}
さて、$e(\tau)=1$とすることによって Lagrangianは、
\begin{align}
 L=\frac12 \dot{X}^2-\frac12 m^2
\end{align}
となります。ここから正準共役運動量は、
\begin{align}
 P_{\mu}=\frac{\del L}{\del \dot{X}^{\mu}}=\dot{X}_{\mu}
\end{align}
であり、Hamiltonianは、
\begin{align}
 H=P_{\mu}\dot{X}^{\mu}=\frac12 P^2+\frac12 m^2
\end{align}
となります。 すると拘束条件\eqref{constraint1}は、
\begin{align}
 H=0
\end{align}
と書けることに注意します。

さて、正準量子化を行いましょう。例えばSchr\"odinger 描像で座標基底の波動関数$\Psi(X,\tau)$を考えることにします。いつものように$P_{\mu}=-i\del_{\mu}:=-i\del/\del X^{\mu}$の置き換えをしてSchr\"odinger方程式を書くと
\begin{align}
 i\frac{\del}{\del \tau}\Psi(X,\tau)= H \Psi(X,\tau)=\frac12 (-\del_{\mu}\del^{\mu}+m^2)\Psi(X,\tau)
\end{align}
となります。ここで次のような疑問が起こるでしょう。
\begin{itemize}
 \item $\Psi$ の $\tau$ 依存性はどういう意味でしょう。$\tau$は手で勝手に決めたパラメータだったはずなのに。
 \item 拘束条件はどうすればいいのでしょう。
\end{itemize}
これを解決する一つの方法として、拘束条件を状態に課して、「物理的状態」を定義することです。つまり物理的状態とは
\begin{align}
 0=H\Psi=(-\del_{\mu}\del^{\mu}+m^2)\Psi \label{KGeq}
\end{align}
を満たす状態のことです。物理的状態に関しては、$\tau$依存性が無いことがSch\"odinger方程式から分かります。さらに、実際の時間発展($X^0$が物理的な時間である)を記述するのは、拘束条件である\eqref{KGeq}になります。この方程式は「Klein-Gordon方程式」と呼ばれる、代表的な相対論的な波動方程式です。

\subsection*{演習問題}
\begin{enumerate}
 \item 式\eqref{particle-action2}の作用が、変換\eqref{reparam2}の元で不変であることを示してください。
 \item
\begin{enumerate}
 \item 式 \eqref{particle-action1}の作用で表される系で、正準運動量とHamiltonianを求めてください。この場合、どんな不都合があるでしょうか?
 \item ゲージ固定条件$X^{0}=\tau$を課してみることにしましょう。この元で$X^{i},\ i=1,\dots,(D-1)$ に対する正準共役運動量を求めてください。またHamiltonianを求めてください。
\end{enumerate}  
 \item 今回、相対論的粒子から出発してKlein-Gordon方程式を導きましたが、似たような方法でDirac方程式を導くようなものを考えてみてください。（難しいのでオプション。いろいろ考えてみてください。）
\end{enumerate}


\section{弦の作用}
\subsection{Nambu-Goto作用}
さて、$D$次元のMinkowski時空を運動する閉じた弦(closed string)を考えましょう。粒子のときのアナロジーから
\begin{align}
 S \propto (\text{世界面の面積})
\end{align}
となることが考えられます。この作用を式で書くために世界面の座標$(\tau,\sigma)$を導入します。とりあえず、パラメータは自由に取れるが$\tau$方向は時間的に、$\sigma$方向 は空間的になるようにとります。また、$(\tau,\sigma)$ を$(\sigma^0,\sigma^1)$と書くことも多いです。2つまとめて$\sigma^{\alpha},\ (\alpha=0,1)$ とも書きます。世界面は、$X^{\mu}(\tau,\sigma)$とパラメータ付けされます。単に$X^{\mu}(\sigma)$ と書くことも多いです。
次の誘導計量(induced metric)を導入すると便利です。
\begin{align} G_{\alpha\beta}=\del_{\alpha}X^{\mu}(\sigma)\del_{\beta}X^{\nu}(\sigma)\eta_{\mu\nu}
\end{align}
ここで、$\del_{\alpha}=\frac{\del}{\del\sigma^{\alpha}}$です。弦の作用が世界面の面積に比例するとすると、
\begin{important}
  \begin{align}
    S_{NG}[X]=-\frac{1}{2\pi\alpha'}\int \di^2\sigma
   \sqrt{-\det G}\label{NG}
   \end{align}     
\end{important}
と書けます。これは\kyou{Nambu-Goto作用}と呼ばれます。ここで$\alpha'$(アルファプライム)は「スロープパラメータ(slope parameter)」と呼ばれる定数です。あるいは、弦の張力は、$\frac{1}{2\pi\alpha'}$となるといっても良いです。\footnote{定数$\alpha'$がこのような形で出てきたのは歴史的な理由によります。$\alpha'$はどの教科書や論文でも定義が同じなので便利です。「弦の長さ」($\ell_s$と書いたりする)もよく使われるパラメータですが、教科書や論文によって定義が異なるので注意が必要です。$\ell_s=\sqrt{\alpha'}$だったり、$\ell_s=\sqrt{2\alpha'}$だったりします。
}

\subsection{Polyakov作用}
作用\eqref{NG}は、やはり平方根が面倒なので粒子の場合と同様にして書き換えます。
補助場として、「世界面の計量\footnote{誘導計量$G_{\alpha\beta}$とは別のものであることに注意しましょう。こちらの世界面の計量の方が後々重要です。}」$h_{\alpha\beta}(\sigma)$を導入します。
\begin{align}
h_{\alpha\beta}(\sigma),\quad
h_{\alpha\beta}=h_{\beta\alpha},\quad
(\alpha,\beta=0,1)
\end{align}
これを用いて、\kyou{Polyakov作用}を次の形で導入します。
\begin{important}
  \begin{align}
    S[X,h]=-\frac{1}{4\pi\alpha'}\int \di^2\sigma \sqrt{-h}h^{\alpha\beta}\del_{\alpha}X^{\mu}\del_{\beta}X^{\nu}\eta_{\mu\nu}=
    -\frac{1}{4\pi\alpha'}\int \di^2\sigma \sqrt{-h}h^{\alpha\beta}G_{\alpha\beta}
    \label{Polyakov}
    \end{align}      
\end{important}
ここで
\begin{align}
h=\det h_{\alpha\beta},\qquad h^{\alpha\beta} : h_{\alpha\beta}\text{の逆行列}
\end{align}
です。このPolyakov作用\eqref{Polyakov}がNambu-Goto作用\eqref{NG}と古典的に同等であることを示しましょう。これは、Polyakov作用\eqref{Polyakov}
から$h_{\alpha\beta}$を運動方程式を用いて消去することによって示せます。$h_{\alpha\beta}$についての運動方程式は、
\begin{align}
0=T_{\alpha\beta}:=-\frac{4\pi}{\sqrt{-h}}\frac{\delta S}{\delta h^{\alpha\beta}}. \label{constraintT}
\end{align}
この$T_{\alpha\beta}$は世界面のエネルギー運動量テンソルです。実際$S$の変分は、
\begin{align}
\delta S=-\frac{1}{4\pi\alpha'}\int \di^2\sigma \sqrt{-h}\left(\delta h^{\alpha\beta}G_{\alpha\beta}-\frac12 \delta h^{\alpha\beta} h_{\alpha\beta}
h^{\gamma\delta}G_{\gamma\delta}
\right)
\end{align}
となるので世界面のエネルギー運動量テンソルは、
\begin{align}
 T_{\alpha\beta}&=\frac{2}{\alpha'}\left(\frac12 G_{\alpha\beta}-\frac14 h_{\alpha\beta}h^{\gamma\delta}G_{\gamma\delta}\right)\nonumber\\
 &=\frac{2}{\alpha'}\left(\frac12 \del_{\alpha}X^{\mu}\del_{\beta}X^{\nu} - \frac14 h_{\alpha\beta}h^{\gamma\delta}\del_{\gamma} X^{\mu}\del_{\delta}X^{\nu}\right)\eta_{\mu\nu}
 \label{EM}
\end{align}
となります。なので運動方程式\eqref{constraintT}は
\begin{align}
G_{\alpha\beta}=\frac12 h_{\alpha\beta}h^{\gamma\delta}G_{\gamma\delta}
\end{align}
と書けます。この式の両辺の$\det$をとると、$2\times 2$行列であることに注意して、
\begin{align}
\det G=\frac14 h (h^{\gamma\delta}G_{\gamma\delta})^2
\end{align}
となるので、さらに両辺$(-)$をかけて平方根をとると
\begin{align}
\frac12 \sqrt{-h}h^{\gamma\delta}G_{\gamma\delta}=\sqrt{-\det G}
\end{align}
となります。これは、Polyakov作用\eqref{Polyakov}の積分の中に出てきているものです。これをPolyakov作用\eqref{Polyakov}に代入すると
Nambu-Goto作用\eqref{NG}に一致します。
\subsection{Polyakov作用の対称性}
Polyakov作用の対称性について見てみましょう。まずは、重要な局所的対称性についてです。
\begin{itemize}
\item 世界面の一般座標変換$\sigma'^{\alpha}=\sigma'^{\alpha}(\sigma)$。この変換で$X^{\mu},h_{\alpha\beta}$はそれぞれ次のように変換します。
\begin{align}
X'^\mu(\sigma')=X^{\mu}(\sigma),\qquad
h'_{\alpha\beta}(\sigma') = 
\frac{\del \sigma^{\gamma}}{\del \sigma'^{\alpha}}
\frac{\del \sigma^{\delta}}{\del \sigma'^{\beta}}
h_{\gamma\delta}(\sigma)
\end{align}
\item Weyl対称性。パラメータは世界面上の関数$\omega(\sigma)$で、$X^{\mu},h_{\alpha\beta}$はそれぞれ次のように変換します。
\begin{align}
X'^\mu(\sigma)=X^{\mu}(\sigma),\qquad
h'_{\alpha\beta}(\sigma) =
e^{2\omega(\sigma)}
h_{\alpha\beta}(\sigma)
\end{align}
\end{itemize}
これら局所的な対称性は非常に重要で理論の整合性にかかわるものです。例えば、世界面の座標$\sigma^{\alpha}$
は作用を書くために手で勝手に決めたパラメータであり、物理的、幾何学的意味はありません。だから物理量を計算したときには
この世界面の座標の取り方によっていてはいけないわけです。
\begin{remark}
エネルギー運動量テンソル\eqref{EM}のトレースを考えると、
\begin{align}
h^{\alpha\beta}T_{\alpha\beta}=0
\end{align}
となります。これは、実はWeyl対称性の現れです。
\end{remark}

また、Minkowski時空上を飛ぶ弦の大域的対称性としては、Poincare対称性があります。パラメータは、Lorentz変換のパラメータ$\Lambda^{\mu}{}_{\nu}$（$\Lambda^{\mu}{}_{\rho}\Lambda^{\nu}{}_{\sigma}\eta^{\rho\sigma}=\eta^{\mu\nu}$を満たす）と並進のパラメータ$a^{\mu}$で、変換性は
\begin{align}
X'^{\mu}(\sigma)=\Lambda^{\mu}{}_{\nu}X^{\nu}(\sigma)+a^{\mu}
\end{align}
です。
\begin{remark}
時空の意味での長さの単位を選ぶことにより、$\alpha'$は好きな値にすることができます。
このノートでは今後$\alpha'=2$となる単位を選びます。$\alpha'$を復活させるには、$\sqrt{\frac{\alpha'}{2}}$を長さの単位とし、言い換えると$\sqrt{\frac{2}{\alpha'}}$を質量の単位として入れていけばよいです。
\end{remark}

\subsection{ゲージ固定}
局所的な対称性がある理論を量子化するには、多くの場合「ゲージ固定」を行う必要があります。ここでは、次のようなゲージを採用することにします。
\begin{align}
h_{\alpha\beta}=\eta_{\alpha\beta}
\end{align}
局所的な対称性のパラメータは、一般座標変換の２つとWeyl変換の１つの合計３つあるので、数の上からは上のようなゲージを取ることはできます。このゲージでは作用は
\begin{important}
  \begin{align}
    S=-\frac{1}{8\pi}\int \di^2\sigma \eta^{\alpha\beta}\del_{\alpha}X^{\mu}\del_{\beta}X^{\nu}\eta^{\alpha\beta}\eta_{\mu\nu}.\label{gaugefixedaction}
    \end{align}      
\end{important}
粒子の場合でやったのと同様に$h_{\alpha\beta}$に対する運動方程式\eqref{constraintT}を拘束条件として課さなければなりません。これは今のゲージでは\eqref{EM}から
\begin{important}
  \begin{align}
    0=T_{\alpha\beta}=
    \frac12 \del_{\alpha}X^{\mu}\del_{\beta}X^{\nu}\eta_{\mu\nu}
    -\frac14 \eta_{\alpha\beta}\del_{\gamma}X^{\mu}\del_{\delta}X^{\nu}\eta_{\mu\nu}\label{constraint}
    \end{align}      
\end{important}
と書けます。したがって、\kyou{古典的な弦理論は\eqref{gaugefixedaction}の作用で表される系で\eqref{constraint}の拘束条件を課したものです。}

さて、局所対称性をゲージ固定したのですが、実はまだ残っている対称性があります。それは、一般座標変換とWeyl変換を同時に行うようなものです。一般座標変換のうち、
\begin{align}
\frac{\del \sigma^{\gamma}}{\del \sigma'^{\alpha}}
\frac{\del \sigma^{\delta}}{\del \sigma'^{\beta}}
\eta_{\gamma\delta}
=e^{-2\omega(\sigma)}\eta_{\alpha\beta}
\end{align}
となるような関数$\omega(\sigma)$が存在するようなものを考えます。するとWeyl変換を同時に行うことによってゲージ固定条件を不変に保つことができます。このような一般座標変換を「共形変換(Conformal transformaion)」と呼びます。

これらの作用や拘束条件を表すのに便利な座標として光円錐座標を導入しましょう。
\begin{align}
\sigma^{\pm}=\sigma^{0}\pm\sigma^{1}
\end{align}
とすると計量は、
\begin{align}
\di s^2=-\di \sigma^{+}\di \sigma^{-},\quad
\eta_{\bullet\bullet}=
\begin{array}{crccl}
      && + & - & \\
 + &\ldelim({2}{4pt}[] &0     & -\frac12 &\rdelim){2}{4pt}[]          \\
 - &  &-\frac12      & 0  &
\end{array}
,\quad
\eta^{\bullet\bullet}=
\begin{array}{crccl}
      && + & - & \\
 + &\ldelim({2}{4pt}[] &0     & -2 &\rdelim){2}{4pt}[]          \\
 - &  &-2      & 0  &
\end{array}.
\end{align}
となります。この座標を用いると共形変換は、
\begin{align}
\sigma'^{+}=\sigma'^{+}(\sigma^{+}),\quad
\sigma'^{-}=\sigma'^{-}(\sigma^{-}),\quad
\end{align}
と書けます。実際$\sigma'$で書いた計量は、
\begin{align}
\di s^2=-\di \sigma^{+}\di \sigma^{-}
=-
\frac{\del \sigma^{+}}{\del \sigma^{+}}
\frac{\del \sigma^{-}}{\del \sigma^{-}}
\di \sigma'^{+}\di \sigma'^{-}
\end{align}
となり、これはWeyl変換により元の計量と同じ形になります。
作用とエネルギー運動量テンソルはそれぞれ
\begin{align}
S=\frac{1}{2\pi}\int \di^2\sigma \del_{+}X^{\mu}\del_{-}X_{\mu},\qquad \di^2\sigma:=\di\sigma^0 \di\sigma^1,
\label{fixed-action}
\end{align}
\begin{align}
T_{++}=\frac12 \del_{+}X^{\mu}\del_{+}X_{\mu},\qquad
T_{--}=\frac12 \del_{-}X^{\mu}\del_{-}X_{\mu},\qquad
T_{+-}=T_{-+}=0
\label{fixed-em}
\end{align}
と書けます。
\subsection*{演習問題}
\begin{enumerate}
\item Polyakov作用が、一般座標変換、およびWeyl変換で不変であることを示してください。
\end{enumerate}

\section{2次元自由スカラー場}
これから、作用\eqref{gaugefixedaction}と拘束条件\eqref{constraint}の系を考えていきます。
これらは作用\eqref{fixed-action}と拘束条件$T_{++}=T_{--}=0$（$T_{++},T_{--}$は\eqref{fixed-em}式）とも書けます。
一旦拘束条件を忘れると、作用\eqref{gaugefixedaction}は相互作用のない、2次元の自由スカラー場が$D$個あるだけの系になります\footnote{$X^0$だけが少し違いますが、取り扱いは同様にできます。}。
ですから、この節ではまず1個の自由スカラー場について量子論まで含めて詳しく調べます。それを$D$個集めてきて拘束条件を考えるのは、後で行います。

\subsection{作用と運動方程式の一般解}
2次元自由スカラー場$X$が一つを考えてみましょう。このときの作用は、
\begin{align}
S=-\frac{1}{8\pi}\int \di^2\sigma \eta^{\alpha\beta}\del_{\alpha} X \del_{\beta} X
\label{free-boson-action}
\end{align}
です。これは、自由場であり、無限個の調和振動子からなっています。
この無限個の調和振動子の生成消滅演算子に分けることを考えましょう。運動方程式は、
\begin{align}
0=-\del_{\alpha}\del^{\alpha}X=\del_{\tau}^2 X-\del_{\sigma}^2 X.
\label{free-boson-eom}
\end{align}
今、閉じた弦を考えているので、$\sigma$方向には周期性があります。この周期を$2\pi$にとります。
すると$X$はFourier展開できて
\begin{align}
  X(\tau,\sigma)=\sum_{n\in \Zb} X_n(\tau)e^{-in\sigma}. \label{Fourier}
\end{align}
運動方程式\eqref{free-boson-eom}は、
\begin{align}
  0=\sum_{n\in \Zb} (\ddot{X}_{n}(\tau)+n^2 X_{n}(\tau))e^{-in\sigma}=0
\end{align}
となりますが、これは
\begin{align}
\ddot{X}_n(\tau)=-n^2 X_n(\tau),\qquad (n\in \Zb)
\end{align}
と同等です。したがって、この系は$X_0(\tau)$という自由粒子と$X_{n}(\tau),\ (n\ne 0)$ の角振動数$|n|$の
調和振動子が集まった系と考えることができます。これらは、互いに独立\footnote{後で拘束条件を考えると独立でなくなります。}
なので、一つ一つに分けて考えることができます。一般解は$a_n, b_n, \ (n\ne0),x, p$を積分定数として
\begin{align}
n\ne 0,\qquad & X_{n}(\tau)=a_n e^{-i|n|\tau}+b_n e^{i|n|\tau},\\
n = 0,\qquad & X_{0}(\tau)=x+2p\tau
\end{align}
となります。これを式\eqref{Fourier}に代入すると
\begin{align}
X(\tau,\sigma)=
x+2p\tau
+\sum_{n>0} (a_ne^{-in\tau}+b_n e^{in\tau})e^{-in\sigma}
+\sum_{n>0} (a_{-n}e^{-in\tau}+b_{-n}e^{in\tau})e^{in\sigma}.
\end{align}
このままでも良いのですが、次のような積分変数$\alpha_n,\alphat_n,\ (n\ne 0)$を用いるのが標準的であり、
便利です。$n>0$として
\begin{align}
\alpha_n:=-ina_n,\qquad \alpha_{-n}:=inb_{-n},\qquad
\alphat_n:=-in a_{-n},\qquad \alphat_{-n}:=inb_{n}
\end{align}
とすると、
\begin{align}
X(\tau,\sigma)=x+2p\tau+i\sum_{n\ne 0}\left(
\frac{\alpha_n}{n}e^{-in(\tau+\sigma)}
+\frac{\alphat_n}{n}e^{-in(\tau-\sigma)}
\right).
\end{align}
今、$X(\tau,\sigma)$は実数なので$\alpha_n,\alphat_n$の複素共役は、
\begin{align}
\alpha_n^{*}=\alpha_{-n},\qquad
\alphat_n^{*}=\alphat_{-n}
\end{align}
を満たします。この積分変数決め方は、実は次のような微分したものが簡単に書けるように決めたものです。
\footnote{２次元での量子論を考えた際には、ボゾン$X$そのものは、赤外の振る舞いが悪く、
局所演算子として良いものではないです。
しかし微分したもの、あるいは後に考える頂点演算子形式のものは良い局所演算子です。}
\begin{align}
\del_{+}X
=p+\sum_{n\ne 0} \alpha_n e^{-in\sigma^{+}}
=\sum_{n \in \Zb} \alpha_n e^{-in\sigma^{+}}
,\qquad
\del_{-}X
=p+\sum_{n\ne 0} \alphat_n e^{-in\sigma^{-}}
=\sum_{n \in \Zb} \alphat_n e^{-in\sigma^{-}}.
\label{delXalpha}
\end{align}
ここで、$\alpha_0:=\alphat_0:=p$と定義しました。また、微分記号
\begin{align}
\del_{\pm}:=\frac{\del}{\del \sigma^{\pm}} =\frac12 (\del_0 \pm \del_1)
\end{align}
を用いました。

後のために式\eqref{delXalpha}を逆に解いておきます。
\begin{align}
&\alpha_n=\frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi} \di \sigma \del_{+} X(\tau=0,\sigma) e^{in\sigma}, \quad
\alphat_n=\frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi} \di \sigma \del_{-} X(\tau=0,\sigma) e^{-in\sigma}.\label{alphabyX}
\end{align}
また、$x$についても解いておくと便利です。
\begin{align}
x=\frac{1}{2\pi}\int \di\sigma X(\tau=0,\sigma).\label{xbyX}
\end{align}
\subsection{共形対称性とエネルギー運動量テンソル}
世界面のエネルギー運動量テンソルは弦理論を考える際には非常に重要な役割を果たします。
まず、ゲージ固定した時に出てくる２次的な拘束条件、つまり世界面の計量に対する運動方程式は
「エネルギー運動量テンソルが$0$になる」というものです。また、世界面の理論に残っている共形対称性に
対するカレントはエネルギー運動量テンソルです。今の１つのボゾンの系に対するエネルギー運動量テンソルは、
\begin{align}
T_{++}=\frac12 \del_{+}X\del_{+}X,\qquad
T_{--}=\frac12 \del_{-}X\del_{-}X,\qquad
T_{+-}=T_{-+}=0\label{free-scalar-EM}
\end{align}
です。エネルギー運動量の保存則から運動方程式を満たすような配位に対して$\del^{\alpha}T_{\alpha\beta}=0$が成り立ちます。書き換えると
\begin{align}
\del_{-}T_{++}=\del_{+}T_{--}=0.
\end{align}
これは式\eqref{delXalpha}の形からも分かります。$\sigma$の周期性から次のようにFourier展開できます。
\begin{align}
T_{++}=\sum_{n\in\Zb}L_{n}e^{-in\sigma^{+}},\qquad
T_{--}=\sum_{n\in\Zb}\Lt_{n}e^{-in\sigma^{-}}.
\end{align}
実際に式\eqref{delXalpha}を代入すると$T_{++}$は
\begin{align}
T_{++}&=\frac12 \sum_{n,m\in\Zb}\alpha_n e^{-in\sigma^{+}}\alpha_m e^{-im\sigma^{+}}\\
&=\sum_{n,m\in\Zb}\frac12 \alpha_n\alpha_m e^{-i(m+n)\sigma^{+}}
\end{align}
となるので、
\begin{align}
L_{n}=\frac12 \sum_{m\in\Zb} \alpha_{n-m}\alpha_{m}
\end{align}
となります。同様にして
\begin{align}
\Lt_{n}=\frac12 \sum_{m\in\Zb} \alphat_{n-m}\alphat_{m}
\end{align}
となります。
\subsection{正準形式}
量子化の準備として、今考えている理論を正準形式で考えてみましょう。
Lagrangianは、
\begin{align}
L=\frac{1}{8\pi}\int \di \sigma \left(\dot{X}^2-(\del_{\sigma}X)^2\right)
\end{align}
となるので$X$に対する正準共役運動量$\Pi$は、
\begin{align}
\Pi(\sigma)=\frac{\delta L}{\delta \dot{X}(\sigma)}=\frac{1}{4\pi} \dot{X}(\sigma)
\end{align}
となります。Hamiltonianは、
\begin{align}
H=\int \di \sigma \Pi(\sigma) \dot {X} (\sigma)-L
=\int \di \sigma (2\pi \Pi^2+\frac{1}{8\pi} (\del_{\sigma}X)^2)
=\frac{1}{8\pi}\int \di \sigma (\dot{X}^2+(\del_{\sigma}X)^2)
\end{align}
となります。あるいは、エネルギー運動量テンソルや、そのモード$L_n,\Lt_n$を使って書くと
\begin{align}
H=\frac{1}{2\pi}\int \di \sigma (T_{++}(\sigma)+T_{--}(\sigma))=L_0+\Lt_0\label{CFT-Hamiltonial}
\end{align}
となります。

次にPoisson 括弧を計算していくわけですが、後で量子化することを踏まえ、ここだけの記号として次のような括弧を導入します。
\begin{align}
\cbk{A,B}:=-i\{A,B\}_{\mathrm{Poisson}}.
\end{align}
つまり
\begin{align}
\cbk{X(\sigma),\Pi(\sigma')}=i\delta(\sigma-\sigma'),\qquad
\cbk{X(\sigma),X(\sigma')}=
\cbk{\Pi(\sigma),\Pi(\sigma')}=0
\end{align}
です。量子化するときは基本的にはこの括弧を交換子に置き換えれば良いです。
この括弧の計算で便利なのは、次のLeibniz則です。
\begin{align}
\cbk{A,BC}=\cbk{A,B}C+B\cbk{A,C},\qquad
\cbk{BC,A}=\cbk{B,A}C+B\cbk{C,A}.\qquad
\end{align}
様々な量の間の括弧が次のように計算できます。この計算では、\eqref{alphabyX},\eqref{xbyX}などの式を用います。
\begin{align}
\cbk{X(\sigma),\dot{X}(\sigma')}=
4\pi i \delta(\sigma-\sigma'),
\end{align}
\begin{align}
\cbk{\del_{\pm}X(\sigma),\del_{\pm}X(\sigma')}
=\pm 2\pi i \del_{\sigma}\delta(\sigma-\sigma'),\qquad
\cbk{\del_{\pm}X(\sigma),\del_{\mp}X(\sigma')}=0,
\end{align}
\begin{align}
\cbk{\alpha_{n},\alpha_{m}}=n\delta_{n+m},\qquad
\cbk{\alphat_{n},\alphat_{m}}=n\delta_{n+m},\qquad
\cbk{\alpha_{n},\alphat_{m}}=0,
\end{align}
\begin{align}
  \cbk{x,p}=i,
\end{align}
\begin{align}
\cbk{L_n,L_m}=(n-m)L_{n+m},\qquad
\cbk{\Lt_n,\Lt_m}=(n-m)\Lt_{n+m},\qquad
\cbk{L_n,\Lt_m}=0.
\end{align}
\subsection{量子化}
ここまで正準形式を準備したので、この系を量子化します。ここでは正準量子化の方法をとります。
それは、$X(\sigma),x,p,\alpha_n,\alphat_n$などをHilbert空間に作用する演算子とすることです。
そして、基本的には上の$\cbk{,}$を演算子の交換関係$[,]$に置き換えます。
この際、演算子順序の問題が出てくるのでこれを矛盾が出ないように解決しなければなりません。
まず、正準交換関係
\begin{align}
[X(\sigma),\Pi(\sigma')]=i\delta(\sigma-\sigma'),\qquad
[X(\sigma),X(\sigma')]=
[\Pi(\sigma),\Pi(\sigma')]=0
\end{align}
は、そのまま成り立つとします。すると、これから線形変換のみで導かれる交換関係
\begin{align}
[\del_{\pm}X(\sigma),\del_{\pm}X(\sigma')]
=\pm 2\pi i \del_{\sigma}\delta(\sigma-\sigma'),\qquad
[\del_{\pm}X(\sigma),\del_{\mp}X(\sigma')]=0,
\end{align}
\begin{align}
[\alpha_{n},\alpha_{m}]=n\delta_{n+m},\qquad
[\alphat_{n},\alphat_{m}]=n\delta_{n+m},\qquad
[\alpha_{n},\alphat_{m}]=0,\quad
[x,p]=i
\end{align}
は導出されます。問題となるのは、\eqref{free-scalar-EM}で表されるエネルギー運動量テンソルです。
これを少し詳しく見てみましょう。まず、$n\ne 0$なら
\begin{align}
L_n=\frac12 \sum_m \alpha_{n-m}\alpha_{m}
\end{align}
の表式には問題はありません。なぜなら$n\ne 0$なら$[\alpha_{n-m},\alpha_{m}]=0$
だからです。$\Lt_n$についても同様です。問題となるのは$L_0$です。
ここではひとまず正規順序積\footnote{正規順序積にもいろいろな流儀があります。
よく使われるのは、演算子積展開を用いたものです。自由場の理論の場合は
「生成を左、消滅を右」という調和振動子の正規順序積も使われます。一般には
これらは異なりますが、ここで取り扱っている自由スカラー場の場合には同じです。}
を用いて「定義」しておきます。
\begin{align}
L_0:=\frac12 \alpha_0^2+\sum_{n=1}^{\infty}\alpha_{-n}\alpha_{n}.
\end{align}
その上でHamiltonianの表式は古典的なもの\eqref{CFT-Hamiltonial}を変形して
\begin{align}
H=L_0+\Lt_0+A
\end{align}
と書きます。ここで$A$はc数です\footnote{場の理論の教科書で習うように、この「真空のエネルギー」$A$は素朴にやると発散します。しかし重力が結合していない場合にはHeisenberg方程式にこの$A$が現れないので物理的な時間発展には寄与しません。ここでは、後で世界面の重力と結合させて弦理論を作っていくので、その時には、この真空のエネルギー$A$について真面目に考えます。}。それは$[\alpha_n,\alpha_{-n}]=n$とc数なので、順序の不定性も
c数になるからです。\kyou{$L_0$が出てくるところには、これからもc数分の不定性があるかもしれないことは、覚えておいてください。}

また、次のような交換関係が成り立ちます。
\begin{align}
  [H,\alpha_{n}]=-n\alpha_{n},\qquad [H,\alphat_{n}]=-n\alphat_{n}.
\end{align}
したがって、$\alpha_{n},\alphat_{n},\ (n>0)$が消滅演算子、$n<0$が生成演算子となります。

次にHilbert空間について考えましょう。この系は$(x,p)$からなる「自由粒子」と$(\alpha_n,\alpha_{-n}), \ (\alphat_n,\alphat_{-n}),\ (n=1,2,\cdots)$ という無限個の調和振動子からなります。これを踏まえて、まず次のような消滅演算子で消える「Fock真空」$|k\rangle,\ k\in \Rb$を考えます。
\begin{align}
\alpha_n|k\rangle=\alphat_n|k\rangle=0, \ (n>0),\qquad p|k\rangle=k |k\rangle.
\end{align}
このFock真空$|k\rangle$に生成演算子$\alpha_{-n},\ \alphat_{-n},\ (n=1,2,\cdots)$ を次々とかけていくことによってFock空間が作られます。

\section{光円錐ゲージ}
前節では、１つの世界面のスカラーの理論を見てきました。弦理論にするためには、これを$D$個集めてきて
さらに拘束条件を正しく考えればよいです。この拘束条件を取り扱う一つの方法は、残っている対称性を固定し、さらに拘束条件を解いてしまうという方法があります。このような方法の代表的なものが光円錐ゲージと呼ばれるものです。この講義では、主にこの光円錐ゲージによる量子化を取り扱います。

\subsection{時空の光円錐座標と作用}
時空の光円錐座標として次のものを導入します\footnote{世界面の光円錐座標と$\frac{1}{\sqrt{2}}$だけ異なることに注意してください。ややこしいが、多くの文献でこのような取り方がしてあります。}。
\begin{align}
X^{\pm}=\frac{1}{\sqrt{2}} (X^0\pm X^{D-1}).
\end{align}
そうすると、計量は
\begin{align}
ds^2=-2dX^{+}dX^{-}+dX^{i}dX^{i},\qquad (i=1,\dots,D-2)
\end{align}
となります。特に、光円錐成分で書いたベクトルの内積は
\begin{align}
A^{\mu}B_{\mu}=-A^{+}B^{-}-A^{-}B^{+}+A^{i}B^{i}
\end{align}
となります。

以前に出てきた弦の作用\eqref{gaugefixedaction}は、
\begin{align}
S=-\frac{1}{2\pi}\int \di^2\sigma \del_{+}X^{\mu}\del_{-}X_{\mu}
\end{align}
であり、エネルギー運動量テンソル\eqref{constraint}は
\begin{align}
T_{++}=\frac12 \del_{+}X^{\mu}\del_{+}X_{\mu},\qquad
T_{--}=\frac12 \del_{-}X^{\mu}\del_{-}X_{\mu}
\label{EMtensor}
\end{align}
となり、これを使って拘束条件は$T_{++}=T_{--}=0$と書けます。運動方程式の解は、前節でやったように
\begin{align}
X^{\mu}(\tau,\sigma)=x^{\mu}+2p^{\mu}\tau+i\sum_{n\ne 0} \left(
\frac{\alpha^{\mu}_{n}}{n}e^{-in\sigma^{+}}
+\frac{\alphat^{\mu}_{n}}{n}e^{-in\sigma^{-}}
\right).
\end{align}
残っているゲージ対称性は
\begin{align}
\sigma^{+}\to \sigma'^{+}=\sigma'^{+}(\sigma^{+})
,\qquad \sigma^{-}\to \sigma'^{-}=\sigma'^{-}(\sigma^{-})
\label{residual-gauge}
\end{align}
です。次にこの対称性を固定することを考えます。
\subsection{光円錐ゲージ固定}
ゲージ対称性\eqref{residual-gauge}を用いて$X^{+}$を簡単な形にすることを考えます。
$X^{+}$のモード展開は$p^{+}\ne 0$の場合には
\begin{align}
X^{+}(\tau,\sigma)=&x^{+}+2p^{+}\tau+i\sum_{n\ne 0} \left(
\frac{\alpha^{+}_{n}}{n}e^{-in\sigma^{+}}
+\frac{\alphat^{+}_{n}}{n}e^{-in\sigma^{-}}
\right)\\
=&2p^{+}\tau'
\end{align}
と書けます。ここで
\begin{align}
&\tau'=\frac12(\sigma'^{+}+\sigma'^{-})\\
&
\sigma'^{+}=\sigma^{+}+\frac{1}{2p^{+}}x^{+}+\frac{i}{p^{+}}\sum_{n\ne 0} \left(
\frac{\alpha^{+}_{n}}{n}e^{-in\sigma^{+}}
\right),\qquad
\sigma'^{-}=\sigma^{-}+\frac{1}{2p^{+}}x^{+}+\frac{i}{p^{+}}\sum_{n\ne 0} \left(
\frac{\alphat^{+}_{n}}{n}e^{-in\sigma^{-}}
\right)\label{light-cone-gauge-transf}
\end{align}
です。ここで\eqref{light-cone-gauge-transf}はゲージ変換\eqref{residual-gauge}と思うことができて
$\sigma'$を新しい座標と思うことができます。この座標を使うと$X^{+}$が非常に簡単な形に書けるのです。新しい座標でも$\sigma'=\frac12(\sigma'^{+}-\sigma'^{-})$の周期は$2\pi$です。まとめると（${}'$を省略して）\eqref{residual-gauge}の変換を用いて$X^{+}$を次のような形にすることができます。
\begin{align}
X^{+}(\tau,\sigma)=&2p^{+}\tau.
\label{light-cone-gauge-fixing}
\end{align}
このようなゲージ固定の仕方を「光円錐ゲージ(light-cone gauge)」と呼びます。

光円錐ゲージが便利なのは、拘束条件を比較的単純な形で解くことができるところです。簡単のため、しばらくは古典論で考えて、後で量子化することにしましょう。
拘束条件は\eqref{EMtensor}のエネルギー運動量テンソルが$T_{++}=T_{--}=0$を満たすことです。
今の座標で例えば$T_{++}=0$は、
\begin{align}
0=-\del_{+}X^{+}\del_{+}X^{-}+\frac12 \del_{+}X^{i}\del_{+}X^{i},\quad(i=1,\dots,D-2)
\end{align}
です。$\del_{+}X^{+}=p^{+}$なので、この条件は$\del_{+}X^{-}$について解くことができて
\begin{align}
\del_{+}X^{-}=\frac{1}{2p^{+}}\del_{+}X^{i}\del_{+}X^{i}
\label{constraint+}
\end{align}
となります。また、同様にして
\begin{align}
\del_{-}X^{-}=\frac{1}{2p^{+}}\del_{-}X^{i}\del_{-}X^{i}
\label{constraint-}
\end{align}
です。どこまで拘束条件が減ったかを詳しく見るためにモード展開を考えましょう。横波方向の自由度$X^{i},\ i=1,\dots, D-2$から作られるエネルギー運動量テンソルとそのモード展開を考えておくと便利です。
\begin{align}
T^{\perp}_{++}=\frac{1}{2}\del_{+}X^{i}\del_{+}X^{i}=\sum_{n\in\Zb}\Lp_{n}e^{-in\sigma^{+}},\quad
T^{\perp}_{--}=\frac{1}{2}\del_{-}X^{i}\del_{-}X^{i}=\sum_{n\in\Zb}\Ltp_{n}e^{-in\sigma^{-}}.
\end{align}
$X^{-}$のモード展開は
\begin{align}
X^{-}(\tau,\sigma)=&x^{-}+2p^{-}\tau+i\sum_{n\ne 0} \left(
\frac{\alpha^{-}_{n}}{n}e^{-in\sigma^{+}}
+\frac{\alphat^{-}_{n}}{n}e^{-in\sigma^{-}}
\right)
\end{align}
となるので拘束条件\eqref{constraint+}と\eqref{constraint-}は、
\begin{align}
\alpha_n^{-}=\frac{1}{p^{+}} \Lp_{n},\qquad
\alphat_n^{-}=\frac{1}{p^{+}} \Ltp_{n}.\label{solution-constraint}
\end{align}
この条件によって、$X^{-}$の中の自由度は$x^{-}$をのぞいて、すべて他の自由度で書けてしまいます。
ただし、0モードに関しては$\alpha_0^{-}=\alphat_0^{-}=p^{-}$なので、
\begin{align}
\Lp_{0}=\Ltp_{0},\label{level-matching}
\end{align}
という拘束条件が一つだけ残ります。これを「レベル一致条件(level matching condition)」と呼びます。
まとめると、光円錐ゲージ\eqref{light-cone-gauge-fixing}を取ることができて、その場合拘束条件をぼぼ解ききることができます。これによって$X^{-}$は$x^{-}$を除いて独立ではなくなります。独立な自由度は
$x^{-},p^{+}, X^{i},\ (i=1,\dots,D-2)$です。ただし、レベル一致条件\eqref{level-matching}は拘束条件として残ります。

\subsection{光円錐ゲージによる量子化}
さて、量子論を考えましょう。光円錐ゲージをとった後でも横波方向の自由度$X^{i},\ (i=1,\dots, D-2)$
の量子化は前節の自由スカラー場がたくさんあると考えるだけでよいです。光円錐方向$X^{\pm}$に関しては、
独立な自由度は$x^{-},p^{+}$しか残っていません。これらの独立なモードの交換関係を書いておきます。
\begin{align}
&[x^{i},p^{j}]=\delta^{ij}i,\qquad
[\alpha_n^{i},\alpha_m^{j}]=n\delta^{ij}\delta_{n+m,0},\qquad
[\alphat_n^{i},\alphat_m^{j}]=n\delta^{ij}\delta_{n+m,0},\\
&[x^{-},p^{+}]=-i.
\end{align}
独立なモードの間の他の組み合わせは交換します。

古典論と異なるのは、演算子順序の問題です。横波方向のエネルギー運動量テンソルのモードを考えると、前節でやったのと全く同じように$\Lp_0,\Ltp_0$のところに問題が出ます。ここでは、ひとまず$\Lp_0,\Ltp_0$の定義は正規順序積で行います。このときに問題になるのは、\eqref{solution-constraint}の0モードの部分です。このc数の不定性をひとまず$a$とおいて\eqref{solution-constraint}の量子化バージョンは
\begin{align}
&
\alpha_n^{-}=\frac{1}{p^{+}}\Lp_n,\qquad
\alphat_n^{-}=\frac{1}{p^{+}}\Ltp_n,\quad (n\ne 0),\\
&
\alpha_0^{-}=\frac{1}{p^{+}}(\Lp_0-a),\qquad
\alphat_0^{-}=\frac{1}{p^{+}}(\Ltp_0-a)\label{on-shell}
\end{align}
と書くことにします。レベル一致条件\eqref{level-matching}は量子化した場合も変わりなく
\begin{align}
\Lp_0=\Ltp_0
\end{align}
と書けます。あるいは、$\Lp_0,\Ltp_0$を運動量の部分と振動子の部分に分けて
\begin{align}
\Lp_0=\frac12 p^ip^i+N,\qquad
\Ltp_0=\frac12 p^ip^i+\Nt,\\
N=\sum_{n=1}^\infty\alpha^{i}_{-n}\alpha^{i}_{n},\qquad
\Nt=\sum_{n=1}^\infty\alphat^{i}_{-n}\alphat^{i}_{n}
\end{align}
と表したときには、
\begin{align}
N=\Nt
\label{level-matching2}
\end{align}
と書けます。また、このレベル一致条件を考慮すると\eqref{on-shell}は
\begin{align}
p^{-}=\frac{1}{2p^{+}}(\Lp_0+\Ltp_0-2a)
=\frac{1}{2p^{+}}(p^ip^i+N+\Nt-2a)
\end{align}
変形すると
\begin{align}
2p^{+}p^{-}-p^i p^i=N+\Nt-2a
\end{align}
となります。この左辺は質量の２乗に他ならないので質量の公式
\begin{align}
m^2=N+\Nt-2a
\label{mass-formula}
\end{align}
を得ます。

さて、もう少し詳しくスペクトラムを調べましょう。独立な場のうち、$p^{+},\ p^{i},\ (i=1,\dots, D-2)$
を対角化するような基底を考えます。調和振動子の部分については、$n>0$として$\alpha_n^i$を消滅演算子、$\alpha_{-n}^i$を生成演算子として取り扱います。つまり、$|k\rangle=|k^+,k^1,\dots,k^{D-2}\rangle$ で
\begin{align}
p^{+}|k\rangle=k^{+}|k\rangle,\qquad
p^{i}|k\rangle=k^{i}|k\rangle,\qquad
\alpha_n|k\rangle=\alphat_n|k\rangle=0,\ (n>0)
\end{align}
を満たす状態を考え、これに生成演算子を掛けていって作られる状態でHilbert空間は作れます。
つまり、基底は整数の列$0<n_1,n_2, \dots, n_{r}$と$0<\tilde n_1, \tilde n_2, \dots \tilde n_{s}$
および$1 \le i_1,\dots,i_r,j_1,\dots,j_s\le D-2$を用いて
\begin{align}
\prod_{\ell=1}^{r}\alpha_{-n_{\ell}}^{i_{\ell}} \prod_{\ell=1}^{s}\alphat_{-\tilde n_{\ell}}^{j_{\ell}}|k\rangle
\end{align}
と書けます。長いので、この状態をしばらく$|\varphi\rangle$と書いておきましょう。これらの状態全ては物理的ではなく、レベル一致条件\eqref{level-matching2}を満たすものだけが、物理的です。レベル一致条件やスペクトラムを詳しく見るため、$N,\Nt$の固有値について考えましょう。鍵となる式は、
\begin{align}
[N,\alpha^i_{-n}]=n\alpha^i_{-n}
\end{align}
です。これを変形すると
\begin{align}
N\alpha^i_{-n}=\alpha^i_{-n}(N+n)
\end{align}
となります。これは、「$N$が$\alpha^i_{-n}$を通り過ぎると$(N+n)$になる」と読めます。このことを使うと
$N$の固有値は簡単に計算できて
\begin{align}
N|\varphi\rangle=\sum_{\ell=1}^{r}n_{\ell}|\varphi\rangle
\end{align}
となります。$\Nt$の方も同様で
\begin{align}
\Nt|\varphi\rangle=\sum_{\ell=1}^{s}\tilde n_{\ell}|\varphi\rangle
\end{align}
となります。したがってレベル一致条件\eqref{level-matching}は
\begin{align}
\sum_{\ell=1}^{r}n_{\ell}=\sum_{\ell=1}^{s}\tilde n_{\ell}
\end{align}
と書けます。

$N,\Nt$が小さい状態を具体的に見ていきましょう。
まず、 $N=\Nt=0$の状態を考えましょう。この状態はFock真空
\begin{align}
 |k\rangle
\end{align}
のみです。質量の公式\eqref{mass-formula}から
\begin{align}
m^2=-2a
\end{align}
となります。すぐ後に分かるようにLorentz不変性を持つためには$a=1$でなければならないので
$m^2=-2$となります。これは運動量が空間的ということであり、タキオンです。このタキオンの存在のため
ここで考えているボゾン的弦理論は不安定であり、整合性のない理論です。しかしボゾン的弦は技術的にやさしく、弦理論の多くの重要な性質を持っているのでトイ・モデルとして研究することに意味があります。

次に $N=\Nt=1$の状態を考えましょう。この状態は
\begin{align}
\alpha^i_{-1}\alphat^{j}_{-1}|k\rangle
\end{align}
と書けます。この状態は露わに残っている対称性SO$(D-2)$の２階のテンソルであり、既約表現に分解すると
（反対称テンソル）、（トレースの消える対称テンソル）、（スカラー）になります。
質量の公式\eqref{mass-formula}から質量は
\begin{align}
m^2=2-2a\label{1mass}
\end{align}
となります。ここからLorentz対称性を考えることにより、$a$の値が決まります。まず、Lorentz対称性があるときには、質量がある場合には静止系を考えることにより、偏向はSO$(D-1)$の表現で決まり、質量がない場合はSO$(D-2)$の表現で決まることを思い出してください。今、質量があると仮定すると露わな対称性SO$(D-2)$から、少なくともSO$(D-1)$の（反対称テンソル）と（トレースの消える対称テンソル）が出てこなければなりません。しかしそうするとSO$(D-2)$のベクトルも出てこなければならないことになり、今のスペクトラムと合いません。つまり、\kyou{Lorentz不変性があるなら$N=\Nt=1$の状態は質量の無い状態でなければなりません。}そうすると、質量の式\eqref{1mass}から
\begin{align}
a=1
\end{align}
が導かれます。さらに、このとき質量の無いトレースの消える対称テンソル（スピン２）粒子があります。
質量の無いスピン２の粒子は重力子であり、この弦理論には重力が含まれることが結論されます。

\subsection{臨界次元}
ボゾン的弦理論は、$D=26$の時のみ無矛盾に定式化されます。ここでは２つの方向から、この事実を導出しよう。

一つめは、かなり発見法的な方法です。まず、上の議論から$a=1$になることは分かります。もう一つの仮定は、$T_{++}=\frac12 \del_{+}X^i\del_{+}X^i$の「正しい」演算子順序は、演算子の意味でそのまま掛け算をしたものである、というものです。もちろんこれには発散があるので、「正しい」やり方で正則化とくりこみが行われなければなりません。これは、次のように書くことができます。
\begin{align}
\frac12\sum_{n\in \Zb}\alpha^i_{-n}\alpha^i_{n}=\frac12 \alpha^i_0\alpha^i_0+\sum_{n=1}^{\infty}\alpha^i_{-n}\alpha^i_{n}-a.
\end{align}
右辺は正規順序積になっており、有限の量です。右辺の正規順序積になっていない分を交換関係を使って正規順序積になおすと、
\begin{align}
\frac12(D-2)\sum_{n=1}^{\infty} n=-a\label{infinite-a}
\end{align}
という式が得られます。左辺は無限です。よくある説明は$\zeta$関数による正則化を用いて
\begin{align}
\sum_{n=1}^{\infty}n=\zeta(-1)=-\frac{1}{12}
\end{align}
というものです。これは答えとしては正しいものを与えます。これを用いると\eqref{infinite-a}
の式から
\begin{align}
a=\frac{D-2}{24}
\end{align}
という式が得られます。一方でLorentz不変性から$a=1$なので、これらを合わせると
\begin{align}
D=26
\end{align}
が得られます。

よくある質問は、「なぜ$\zeta$関数による正則化が正しいのか」というものです。これについて、もう少し補足します。\footnote{Polchinskiの教科書に出てくる説明と同じである。}ここで出てくる発散は場の理論の教科書で自由場の量子化の際にHamiltonianに出てくる「真空のエネルギー」の発散と同じものです。通常、これは局所的な相殺項、真空のエネルギーの場合には宇宙項を入れることによって処理します。同じことを今の場合にもやってみましょう。次元勘定を行うため、少しの間だけ$\sigma$の範囲を$0\le \sigma \le 2\pi \ell$とします。そうすると、真空のエネルギーは、
\begin{align}
f=\sum_{n=1}\frac{n}{\ell}
\end{align}
です。これを正則化するために長さの次元をもつ切断$b$を導入して、\footnote{格子間隔の意味で$a$と書きたいが、記号がかぶるので$b$と書きました。}
ひとまず
\begin{align}
f(b)=\sum_{n=1}\frac{n}{\ell} \exp\left(-\frac{n}{\ell} b\right)
\end{align}
としておきます。$b/\ell \to 0$で$f$にもどります。この和は計算できて
\begin{align}
f(b)=\frac{1}{\ell}(e^{\frac{b}{2\ell}}-e^{-\frac{b}{2\ell}})^{-2}
\end{align}
となります。これを$b/\ell$が小さいとして展開すると
\begin{align}
f(b)=\frac{\ell}{b^2}-\frac{1}{12\ell}+O(b^2)\label{expand}
\end{align}
となります。さて、これから発散を相殺項を使って消すわけですが、重要なのは使える相殺項は宇宙項のみで、これは真空のエネルギーには$\ell$に比例する形でしか加えられない、ということです。また、今は共形対称性を保ちたいので（$\ell$以外に）次元のあるパラメータを導入しません。そうすると相殺項の形は完全に決まって、式\eqref{expand}の右辺第一項をちょうど消すようにしか入れられません。なので$b\to 0$の極限をとることにより正則化された真空のエネルギーは、
\begin{align}
f_{\mathrm{reg}}=-\frac{1}{12\ell}
\end{align}
となります。\footnote{ちょうどCasimirエネルギーになっています。}$\ell=1$とすると、$\zeta$関数による正則化と同じ結果が得られます。

二つめの導出は、Lorentz対称性の生成子$M^{\mu\nu}$の交換関係を考え、それが正しくなっていることを要求すると臨界次元が出てくるというものです。問題となる交換関係は、
\begin{align}
[M^{-i},M^{-j}]
\end{align}
であり、これは$0$とならなければなりません。実際に計算してみると
\begin{align}
&[M^{-i},M^{-j}]=\frac{2}{(p^{+})^2}\sum_{n=1}^{\infty}A_{n}
\left[
\alpha_{-n}^i\alpha_{n}^j
-\alpha_{-n}^j\alpha_{n}^i
+\alphat_{-n}^i\alphat_{n}^j
-\alphat_{-n}^j\alphat_{n}^i
\right],\nonumber\\
&A_n=\left(\frac{D-2}{24}-1\right)n+
\frac{1}{n}\left(a-\frac{D-2}{24}\right)
\end{align}
となり、これが$0$になるためには、
\begin{align}
D=26,\qquad a=1
\end{align}
でなければなりません。

\section{まとめ}
この章では、ボゾン的弦理論を光円錐ゲージで取り扱いました。
\begin{itemize}
  \item 弦の作用はNambu-Goto作用、あるいはPolyakov作用で表されます。
  \item ゲージ固定をすることにより、作用と拘束条件を得ることができます。
  \item さらに残っているゲージ対称性を光円錐ゲージで固定することにより、拘束条件を解いてしまうことができます。ただき、明白なLorentz対称性は失います。
  \item 量子論でLorentz対称性があるのは、$D=26$のときのみです。
  \item このとき質量のない2階の対称テンソルの粒子（重力子）が、スペクトルの中に現れます。
  \item ボゾン的弦理論では、スペクトルの中にタキオンを含むので実際には不安定な理論になります。
\end{itemize}

重力について一つだけ注意しておきます。今、質量のない2階のテンソル粒子があるといいました。実はこのような粒子があって、摂動論的にまともな相互作用がある理論があったとすると、この質量のない2階のテンソル粒子は必ず重力子で、時空の一般座標変換をゲージ対称性として持つことが一般的に結論されます。例えば
\begin{mycite}
  Matthew D. Schwartz, ``Quantum Field Theory and the Standard Model''
\end{mycite}
では初等的にこのことを説明してあります。

弦理論が摂動論的にまともな相互作用があるということの説明は、この講義の範囲を超えますが、これを認めてもらえば、弦理論は少なくとも摂動論的に量子重力理論を記述しているということが結論されます。

\chapter{超弦理論}

\section{なぜ「超」か}
前節では、ボゾン的弦理論を取り扱いました。この理論は臨界次元で量子論的であり、重力を含んでいました。したがって量子重力理論であるといえます。しかし、現実を記述する理論としては、次のような不満な点があります。
\begin{itemize}
\item タキオンを含んでいます。
\item フェルミオンを含んでいません。
\end{itemize}
これらの問題点を解決するのが超弦理論です。

まず、フェルミオンの問題を考えるために、
以前出した練習問題を思い出してみましょう。これは、
\begin{myquote}
粒子の世界線の理論で、Dirac方程式を導くようなものを考えてみてください。
\end{myquote}
というものでした。この問題を解くために、そもそもボゾン的粒子からどうやってKlein-Gordon方程式が出てきたかを復習します。平方根を開いた作用（質量なし）は、
\begin{align}
S=\int \di\tau \frac12 e^{-1} \dot{X}^2
\end{align}
です。ここで、ゲージ固定条件として$e=1$をおきます。これを置いただけではだめで、$e$に対する運動方程式を拘束条件として覚えておかなければなりません。この拘束条件は、Hamiltonianを$H=\frac12 P^2$として
\begin{align}
H=0
\end{align}
と書けます。量子論的にこの拘束条件は状態から物理的状態を選びだす条件として書けます。
この条件は波動関数を$\Psi$とすると、
\begin{align}
H\Psi=0 \quad \Rightarrow \del^2 \Psi =0
\end{align}
となり、Klein-Gordon方程式が出てきます。

また、Dirac方程式がどういうものであったかを思い出すと、
\begin{align}
(\text{Dirac演算子})^2 =(\gamma^{\mu}\del_{\mu})^2
=\del^2 = (\text{Klein-Gordon演算子})
\end{align}
です。

これらを考えると、世界線の理論からDirac方程式を出すためには
\begin{align}
H=Q^2\label{worldline-SUSY}
\end{align}
となるような演算子$Q$が存在して、拘束条件が$Q=0$となるようにすればよいと考えられます。
式\eqref{worldline-SUSY}を満たすような生成子$Q,H$のなす対称性を（世界線の）「超対称性」(supersymmetry)と呼びます。まとめると、世界線の理論で、超対称性があり、それが拘束条件となるような理論を考えれば時空のDirac方程式が出てきます。

超対称性について、さらに考えるために、まずはフェルミオンを記述するためのGrassmann代数を紹介しましょう。
\section{Grassmann 代数}
Grassmann代数とは、反交換する記号（「変数」）からなる代数です。
つまり、$\theta,\psi$を反交換する記号（Grassmann奇、あるいはフェルミオン的とも呼ぶ）
とすると
\begin{align}
\theta\psi=-\psi\theta
\end{align}
を満たします。特に
\begin{align}
\theta\theta = -\theta\theta =0
\end{align}
です。この性質はフェルミオンの統計性を表すのに便利です。

フェルミオン的な「変数」$\theta$の関数は一般に
\begin{align}
f(\theta)=A+\theta B
\end{align}
と書けます\footnote{$\theta$でTaylor展開したと考えると、フェルミオン的な性質から$\theta^2=0$です。解析的でない関数(Taylor展開できないもの)は考えないことにします。}。$\theta$に関する微分を
\begin{align}
\deldel{}{\theta} (A+\theta B):=B
\end{align}
と定義します。記号の順序に注意します。２変数以上の関数の微分は、
\begin{align}
\deldel{}{\theta}\deldel{}{\psi}
=
-\deldel{}{\psi}\deldel{}{\theta}
\end{align}
を満します。特に
\begin{align}
\left(\deldel{}{\theta}\right)^2=0
\end{align}
です。

また積分の記号を次のように定義すると便利です。
\begin{align}
\int \di \theta =\deldel{}{\theta}.
\end{align}
このように定義すると
\begin{align}
\int \di \theta\deldel{}{\theta}=0
\end{align}
という「部分積分」が使える関係を満たします。

\section{世界線の超対称性}
超弦理論の定式化には、世界面の超対称性を導入するところから始めるRNS定式化と時空の超対称性を導入するところから始めるGS定式化があります。この講義ではRNS定式化のみを取り扱います。世界面の超対称性を導入する前に、まず練習として世界線の超対称性を考えてみましょう。そして確かに時空のDirac方程式が出てくることを見てみましょう。

超対称性の導入の仕方のひとつは「超空間」を導入する方法です。今の場合は世界線の座標$\tau$に対して、フェルミオン的な座標$\theta$を導入し$(\tau,\theta)$でパラメータ付けされる「超世界線」を考えることです。この超世界線の上のフェルミオン的な微分演算子$\Qh$
\begin{align}
\Qh := \deldel{}{\theta} + i \theta \deldel{}{\tau}
\end{align}
を導入します。この微分演算子の反交換関係を見てみると
\begin{align}
2\Qh^2=\{\Qh,\Qh\}=\{\deldel{}{\theta} + i \theta \deldel{}{\tau},\deldel{}{\theta} + i \theta \deldel{}{\tau}\}=2i\deldel{}{\tau}
\end{align}
となるので
\begin{align}
\Qh^2=i\deldel{}{\tau}\label{dowlSUSY}
\end{align}
です。この計算の計算には、
\begin{align}
\{\deldel{}{\theta},\theta\}=\{\theta,\deldel{}{\theta}\}=1
\end{align}
の関係を使うと便利です。
式\eqref{dowlSUSY}の右辺は時間並進の微分演算子なので、$\Qh$の作用からできる対称性とその生成子を作ることができれば、それが超対称性になると期待できます。

このような対称性を作るために超場(superfield)を導入しましょう。例えば、世界線の理論には$X^{\mu}(\tau)$という場がありましたが、これに対して超世界線上の場$Y^{\mu}(\tau,\theta)$を導入します。$\theta$で展開すると
\begin{align}
Y^{\mu}(\tau,\theta)=X^{\mu}(\tau) + i\theta \psi^{\mu}(\tau)
\end{align}
となります。$Y^{\mu}$をボゾン的とすることにすると、$X^{\mu}$はボゾン的、$\psi^{\mu}$はフェルミオン的となります。$X^{\mu}(\tau)$や$\psi^{\mu}(\tau)$は超場$Y^{\mu}(\tau,\theta)$の「成分場」(component field)と呼ばれます。この超場の表式を用いて超対称変換を定義します。超対称変換のパラメータを$\epsilon$とします。これは、フェルミオン的で微小なパラメータである。超場$Y^{\mu}$に対する変換性を
\begin{align}
\delta_{\epsilon} Y^{\mu}(\tau,\theta) := \epsilon \Qh Y^{\mu}(\tau,\theta)
\label{superfield-SUSY-transf}
\end{align}
と定義します。この意味は、両辺を$\theta$で展開したときに、成分場$X^{\mu},\psi^{\mu}$に対する変換は
$1, \theta$の係数を比較して得られるということです。つまり\eqref{superfield-SUSY-transf}の左辺は、
\begin{align}
\delta_{\epsilon}X^{\mu} + i\theta \delta_{\epsilon} \psi^{\mu}
\end{align}
であり、右辺は、
\begin{align}
i\epsilon \psi^{\mu} +\epsilon i\theta \dot{X}^{\mu}
=i\epsilon \psi^{\mu} -\theta i\epsilon \dot{X}^{\mu}
\end{align}
となります。これらを比較すると成分場に対する変換性
\begin{align}
\delta_{\epsilon} X^{\mu}=i\epsilon \psi^{\mu},\qquad
\delta_{\epsilon} \psi^{\mu}=-\epsilon \dot{X}^{\mu}
\end{align}
が得られます。

次に、この超対称変換に対して不変な作用を書くことを考えましょう。このために次の演算子$\Dh$を導入します。
\begin{align}
\Dh:=\deldel{}{\theta}-i\theta\deldel{}{\tau}.
\end{align}
これは、$\Qh$と第２項の符号だけが異なります。この演算子$\Dh$の重要な性質は、
\begin{align}
\{\Qh,\Dh\}=0 \label{com-Q-D}
\end{align}
となることです。また、$\Qh$の形から
\begin{align}
[\del_{\tau},\Qh]=0\label{com-deltau-Q}
\end{align}
が成り立つことにも注意しましょう。

Lagrangianが、$Y,\ \del_{\tau}Y,\ \Dh Y$の関数$\Lh(Y,\del_{\tau}Y,\Dh Y)$を用いて
\begin{align}
L=\int \di\theta \Lh(Y,\del_{\tau}Y,\Dh Y)
\end{align}
と書けるとき、理論は超対称変換に対して不変です。これは次のようにして示すことができます。
まず、
\begin{align}
\delta_{\epsilon} \del_{\tau} Y^{\mu}:=
\del_{\tau}\delta_{\epsilon}Y^{\mu}
=\del_{\tau}\epsilon \Qh Y^{\mu}
=\epsilon \Qh \del_{\tau} Y^{\mu}
\end{align}
です。最後のところで式\eqref{com-deltau-Q}を用いました。同様にして
\begin{align}
\delta_{\epsilon} \Dh Y^{\mu}=\epsilon \Qh Y^{\mu}
\end{align}
であることも示せます\footnote{これらの式は「当たり前」ではないです。例えば$\delta_{\epsilon} (\Qh Y^{\mu})=- \epsilon \Qh \Qh Y^{\mu}
\ne\epsilon \Qh (\Qh Y^{\mu})
$です。}。
これらを用いると
\begin{align}
\delta_{\epsilon} L
&=\int \di \theta 
\left[\delta_{\epsilon} Y^{\mu}\deldel{\Lh}{Y^{\mu}}
+\delta_{\epsilon} \del_{\tau} Y^{\mu}\deldel{\Lh}{\del_{\tau} Y^{\mu}}
+\delta_{\epsilon} \Dh Y^{\mu}\deldel{\Lh}{\Dh Y^{\mu}}
\right]\nonumber\\
&=\int \di \theta 
\left[\epsilon\Qh Y^{\mu}\deldel{\Lh}{Y^{\mu}}
+\epsilon\Qh \del_{\tau} Y^{\mu}\deldel{\Lh}{\del_{\tau} Y^{\mu}}
+\epsilon\Qh \Dh Y^{\mu}\deldel{\Lh}{\Dh Y^{\mu}}
\right]\nonumber\\
&=\int \di \theta \epsilon \Qh \Lh
\end{align}
と変形できます。$\Lh=A+\theta B$と書くことにし、$\int \di \theta \deldel{}{\theta}=0$であることに注意すると
\begin{align}
\delta_{\epsilon} L=i\epsilon \deldel{A}{\tau}
=\deldel{}{\tau}(i\epsilon A)
\end{align}
となります。この変換でのLagrangianの変化が全微分になることが示せたので、作用はこの変換の元で不変であることが示せました。

この対称性のある理論の一つの例は次のように作れます。
\begin{align}
L=\int \di \theta \frac{i}{2}\del_{\tau} Y^{\mu} \Dh Y_{\mu}
=\frac12 \dot{X}^{\mu}\dot{X}_{\mu} +\frac i2 \psi_{\mu}\dot{\psi}^{\mu} 
\label{susyQM0}
\end{align}

\subsection{超対称量子力学}\label{subsec:susyQM}
この\eqref{susyQM0}で表される理論を正準量子化してみましょう。$X^{\mu},\psi^{\mu}$の正準共役運動量はそれぞれ
\begin{align}
  P_{\mu}=\pdv{L}{\dot{X}^{\mu}}=\dot{X}_{\mu},\quad
  P_{\psi^{\mu}}=\pdv{\dot{\psi}^{\mu}}L=-\frac{i}{2}\psi_{\mu}.
\end{align}
ボゾンの方は通常どおりです。一方、フェルミオンの方は正準変数の間に非自明な関係がついていて、独立変数とは見做せなくなってしまっています。このような拘束条件がある場合の正準形式の取り扱いはDiracによって定式化されました。この取扱については、簡単に次の項で触れます。この処方を用いて正準量子化したときの正準交換関係は結果的に
\begin{align}
  [P_{\mu},X^{\nu}]=-i\delta_{\mu}^{\nu},\quad
  \{\psi^{\mu},\psi^{\nu}\}=\eta^{\mu\nu}
\end{align}
となります。Hamiltonian は
\begin{align}
  H=\dot{X^{\mu}}P_{\mu}+\dot{\psi}^{\mu}P_{\psi^{\mu}}-L=\frac12 P^2
\end{align}
となります。

この系のHilbert空間について、もう少し調べてみましょう。今、$\Gamma^{\mu}:=\sqrt{2}\psi^{\mu}$と書くと、正準交換関係は
\begin{align}
  \{\Gamma^{\mu},\Gamma^{\nu}\}=2\eta^{\mu\nu}
\end{align}
となり、これはClifford代数を生成することになります。Clifford代数の既約表現は$n:=\left[\frac{D}{2}\right]$であることが知られています。言い換えると$\Gamma^{\mu}$は$n\times n$行列で表されます。$\Gamma^{\mu}$だけ考えた場合のHilbert空間は$\Cb^n$になります。今、$P_{\mu},X^{\mu}$の方もありますから、$X^{\mu}$基底をとることにすると、波動関数は$n$成分のもの
\begin{align}
  \Psi(x)=\mqty(
    \Psi_1(x)\\
    \vdots\\
    \Psi_n(x)
  )
\end{align}
になります。ガンマ行列やスピノールが出てきたので、Dirac方程式が出てくる可能性が見えてきたでしょうか。

一方で、この系には超対称性がありましたから、その生成子について考えてみましょう。生成子は
\begin{align}
  Q:=-\psi^{\mu}P_{\mu}
\end{align}
となります。実際この電荷は
\begin{align}
  Q^2=H
\end{align}
という関係を満たします。ですから何らかの理由で
\begin{align}
  Q\Psi=0
\end{align}
という拘束条件を課す必要があれば、それがDirac方程式になります。ただし、ここまでの議論では、この拘束条件はどこからも出てきません。

\subsection{Dirac括弧とフェルミオンの正準交換関係*}
ここで少し寄り道し、拘束条件のある正準形式とDirac括弧について触れます。詳しくは九後汰一郎「ゲージ場の量子論 1」を参照してください。

形式的に正準変数$p_i,q_i,\ (i=1,\dots,N)$で表される相空間があるとします。Poisson括弧を
\begin{align}
  \pbk{A}{B}:=\sum_{i}\pdv{A}{p_i}\pdv{B}{q_i}-(-1)^{|A||B|}\pdv{B}{p_i}\pdv{A}{q_i}
\end{align}
と定義します。ここで$|A|$は
\begin{align}
  |A|:=\begin{cases}
    0,&A\text{がボゾン的}\\
    1,&A\text{がフェルミオン的}
  \end{cases}
\end{align}
と定義します。

拘束条件$\phi_{a},\ (a=1,\dots,r)$を$p_i,q_i$の関数として、拘束条件
\begin{align}
  \phi_{a}=0,\ (a=1,\dots,r)
\end{align}
を考えます。このとき、これらのPoisson括弧からできる行列
\begin{align}
  C_{ab}:=\pbk{\phi_a,\phi_b}
\end{align}
が、逆行列を持つとき、この拘束条件は\kyou{第2類}であるといいます。ここでは、拘束条件が第2類の場合を考えましょう。

第2類の拘束条件がある場合、次のようなDirac括弧を考えるのが便利です。
\begin{align}
  \dbk{A,B}:=\pbk{A,B}-\sum_{a,b} \pbk{A,\phi_a} C^{-1}_{ab} \pbk{\phi_b,B}.
\end{align}
例えば$\phi_a$を含むようなDirac括弧は、
\begin{align}
  \dbk{\phi_a,A}=0
\end{align}
となります。ですから、Dirac括弧の計算では$\phi_a=0$として無矛盾になるようになっています。\footnote{逆にPoisson括弧の計算で$\phi_a=0$とすると矛盾が起こります。}
実際Dirac括弧は、相空間を$\phi_a=0$の空間に限った場合の誘導されるシンプレクティック構造に対するPoisson括弧になっています。ですから、拘束条件を解いてしまってから量子化する代わりに、Dirac括弧を（反）交換関係に置き換えるという方法でも量子化できます。

例として、フェルミオンのLagrangian
\begin{align}
  L=\frac{i}{2}\psi \dot{\psi}
\end{align}
を考えてみましょう。$\psi$に対する正準共役な運動量$P_{\psi}$は
\begin{align}
  P_{\psi}=-\frac{i}{2}\psi\label{egconstraint}
\end{align}
となり、$\psi$と$P_{\psi}$が独立でなくなってしまいます。言い換えると\eqref{egconstraint}は拘束条件になっています。まず、形式的に独立変数$\psi,P_{\psi}$を導入しPoisson括弧を定義します。
\begin{align}
  \pbk{\psi,\psi}=\pbk{P_{\psi},P_{\psi}}=0,\quad \pbk{P_{\psi},\psi}=1.
\end{align}
そして拘束条件
\begin{align}
  0=\phi:=P_{\psi}+\frac{i}{2}\psi
\end{align}
を課します。その上でDirac括弧を考えます。まず
\begin{align}
  C=\pbk{\phi,\phi}=i
\end{align}
となることを用いると
\begin{align}
  \dbk{\psi,\psi}=\pbk{\psi,\psi}-\pbk{\psi,\phi}C^{-1}\pbk{\phi,\psi}=i
\end{align}
と計算できます。

量子化すると、反交換関係は
\begin{align}
  \{\psi,\psi\}=-i\dbk{\psi,\psi}=1
\end{align}
となります。

\subsection{世界線の局所超対称性}
普通の相対論的な粒子の場合に、拘束条件$H=0$がどこから出てきたのかを思い出してみると、それは世界線の座標変換\eqref{reparam2}の対称性があったからでした。同様にパラメーターが$\tau$による局所的な超対称性をもつ理論を考えると、$Q=0$の拘束条件が課されることが期待できます。実際にやってみましょう。

\eqref{particle-action2}の作用の中の補助場$e(\tau)$を超場に格上げすることにします。
\begin{align}
  E(\tau,\theta)=e(\tau)+i\theta \lambda(\tau).
\end{align}
これを用いて、次のようなLagrangianを考えます。
\begin{align}
  L=\int \dd{\theta} E^{-1}\del_{\tau}Y^{\mu}\Dh Y_{\mu}
=\frac12(e^{-1}\dot{X}^2+ie^{-1}\psi_{\mu}\dot{\psi}^{\mu}+ie^{-2}\lambda \psi_{\mu}\dot{X}^{\mu}).\label{localSUSYLagrangian}
\end{align}
このLagrangianで表される理論には次の局所超対称性があります。$\epsilon(\tau)$をフェルミオン的で$\tau$に依存するパラメーターとして、
\begin{align}
  &\delta_{\epsilon}X^{\mu}=i\epsilon \psi^{\mu},\quad
  &&\delta_{\epsilon}\psi^{\mu}=-\epsilon \dot{X}^{\mu},\\
  &\delta_{\epsilon}e = i\epsilon \lambda,
  && \delta_{\epsilon}\lambda = -\epsilon \dot{e}-2 \dot{\epsilon} e
\end{align}
という局所超対称変換を考えます。がんばって計算すると\eqref{localSUSYLagrangian}の$L$の変換は
\begin{align}
  \delta_{\epsilon}L=\frac{i}{2}\del_{\tau}(e^{-1}\epsilon \psi_{\mu}\dot{X}^{\mu})
\end{align}
と全微分になることから、これが対称性であることが分かります。

さて世界線の一般座標変換と局所超対称性をゲージ固定することにします。次のような固定条件を課します。
\begin{align}
  e=1,\quad \lambda=0.
\end{align}
すると、\eqref{susyQM0}のLagrangianが得られることになります。ただし、$e,\lambda$の運動方程式からくる拘束条件があって、それぞれ
\begin{align}
  \frac12\dot{X}^2+\frac{i}{2} \psi_{\mu}\dot{\psi}^{\mu}=0,\quad \psi_{\mu}\dot{X}^{\mu}=0
\end{align}
となります。特に後者は超対称電荷$Q=0$という拘束条件です。\ref{subsec:susyQM}項で議論したことと合わせると、この拘束条件からDirac方程式が出ます。

\section{2次元スピノール}
さて、弦理論で世界面の超対称性を記述したいので世界面のボゾンとフェルミオンを導入する必要があります。世界面のボゾンはすでに導入しました。フェルミオンはスピノールとして導入したいので、ここでは2次元のスピノールの定式化について準備をします。

\subsection{ガンマ行列}
まず、2次元のガンマ行列を導入します。$\gamma^{\alpha},\ (\alpha=0,1)$を
\begin{align}
  \gamma^{0}=
  \mqty(0 & -1 \\
    1 &0),\qquad
  \gamma^{1}=
  \mqty(0 & 1 \\
    1 &0)
\end{align}
とします。すると、このガンマ行列は
\begin{align}
  \{\gamma^{\alpha},\gamma^{\beta}\}=2\eta^{\alpha\beta}
\end{align}
の反交換関係を満たします。このガンマ行列が作用する2成分のスピノールを
\begin{align}
  \psi=\mqty(\psi^{+}\\ \psi^{-})
\end{align}
と書くと、例えば質量のない自由なDirac方程式は
\begin{align}
  \gamma^{\alpha}\del_{\alpha}\psi=0
\end{align}
と書けます。このスピノールに対する2次元のLorentz変換の生成子は
\begin{align}
  M^{01}:=\frac{1}{2} \gamma^{0}\gamma^{1}
\end{align}
となります。

\subsection{Chirality}
4次元のスピノールのときと同様にchiralityの行列を導入します。
\begin{align}
  \gamma_{3}:=\gamma^{0}\gamma^{1}
  =\mqty(
    -1 & 0 \\
    0 & 1
  ).
\end{align}
$\gamma_3$の固有値のことを\kyou{chirality}と呼びます。$\gamma_3$はLorentz変換の生成子$M^{01}$と可換ですから、chiralityはLorentz変換で不変です。chiralityの決まったスピノール
\begin{align}
  \mqty(\psi^{+}\\ 0),\quad
  \mqty(0 \\ \psi^{-})
\end{align}
を\kyou{Weylスピノール}と呼びます。

\subsection{C行列}
次にC行列と呼ばれる行列を定義します。
\begin{align}
  C:=\mqty(0 & -1 \\ 1 & 0).
\end{align}
このC行列はユニタリー行列で次の性質を満たします。
\begin{align}
  C\gamma^{\alpha}C^{-1}=-\gamma^{\alpha T},\qquad C^T=-C.
\end{align}
このC行列を用いて荷電共役を定義します。まずDirac共役を
\begin{align}
  \bar{\psi}=\psi^{\dag}\gamma^0
\end{align}
で定義します。そして荷電共役は
\begin{align}
  \psi^{c}:=C\bar{\psi}^{T}
\end{align}
で定義します。今の表示では荷電共役は単に成分ごとの複素共役になります。
\begin{align}
  \psi^{c}=\psi^{*}.
\end{align}

この荷電共役について、いくつか注意を述べます。
\begin{itemize}
  \item $(M^{01}\psi^c)=M^{01}\psi^c$が成り立ちます。つまり$\psi^{c}$もスピノールの変換性を持ちます。
  \item $(\gamma_3 \psi)^{c}=\gamma_3 \psi^c$が成り立ちます。つまり、荷電共役はchiralityを変えません。これは4次元の場合と異なることに注意してください。
  \item $\psi^{c}=\psi$を満たすスピノールを\kyou{Majoranaスピノール}と呼びます。今の表示では成分ごとに実数のスピノールがMajoranaスピノールです。
  \item Majoranaスピノールで、かつWeylスピノールのものを\kyou{Majorana-Weylスピノール}と呼びます。Majorana-Weylスピノールは実１成分になります。
\end{itemize}

\subsection{フェルミオンの作用}
ガンマ行列やスピノールの準備ができたので、２次元の自由フェルミオンの作用を書きます。後々使うので、Majoranaフェルミオンの作用を考えます。Majoranaフェルミオンの場合
\begin{align}
  \bar{\psi}=\psi^{T}C
\end{align}
という関係式を満たすことを思い出して
\begin{align}
  S=-\frac{1}{4\pi}\int \di^2 \sigma i\psi^{T}C\gamma^{\alpha}\del_{\alpha}\psi
\end{align}
とします。$\psi$がMajorana（成分ごとに実）のとき、作用が実になることを確かめてください。

実は２次元ぐらいだと、ばらして成分で書いたほうが便利です。$\psi=\mqty(\psi^{+}\\ \psi^{-})$であることを思い出してください。間にはいっている行列を計算すると
\begin{align}
  C\gamma^{\alpha}\del_{\alpha}
  =\mqty(0 & -1 \\
         1 & 0 )
  \mqty(
    0 & -\del_{0}+\del_{1}\\
    \del_{0}+\del_{1}&0
  )
  =-2\mqty(
    \del_{+} & 0\\
    0 & \del_{-}
  )
\end{align}
となります。したがって作用は、
\begin{align}
  S=\frac{1}{2\pi}\int \di^2\sigma \left[ 
    i\psi^{+}\del_{+}\psi^{+}+i\psi^{-}\del_{-}\psi^{-}
   \right]
\end{align}
となります。習慣としてスピノールの足$\pm$は下付きのものを使うことが多いのでそのようにします。スピノールの足はC行列で下げ、その逆行列で上げます。
\begin{align}
  \psi_{b}:=C_{bb'}\psi^{b'},\quad \psi^{b}:=(C^{-1})^{bb'}\psi_{b'},\quad (b,b'=\pm).
\end{align}
つまり
\begin{align}
  \psi_{-}=\psi^{+},\quad \psi_{+}=-\psi^{-}
\end{align}
となります。$\psi_{\pm}$を用いると、作用は
\begin{important}
  \begin{align}
    S=\frac{1}{2\pi}\int \di^2\sigma \left[ 
      i\psi_{-}\del_{+}\psi_{-}+i\psi_{+}\del_{-}\psi_{+}
     \right]\label{free-fermion-action}
  \end{align}    
\end{important}
となります。この形の作用が今後よく出てきます。

\section{世界面の超対称性}
さて、超対称性のある世界面の理論を考えることにしましょう。ここでは、粒子の場合と同様に超場形式と呼ばれる方法で世界面の超対称性を記述することにします。

\subsection{超世界面}
粒子のときと同様に、世界面の座標$(\sigma^0,\sigma^1)$に加えてフェルミオン的な座標を導入します。今回はMajoranaスピノール１個分、つまり実成分の座標$\theta^{\pm}$を導入します。そして座標として
\begin{align}
  \sigma^{0},\sigma^{1},\theta^{+},\theta^{-}
\end{align}
で表される超世界面を考えます。これまでと同様に$\sigma^{\pm}:=\sigma^0\pm\sigma^1$とし、$\del_{\pm}:=\pdv{\sigma^{\pm}}=\frac{1}{2}(\del_{0}\pm\del_{1})$という記号をよく用います。

超世界面の微分演算子として、次のようなものを導入します。
\begin{align}
  \Qd_{\pm}:=\pdv{\theta^{\pm}}+\theta^{\pm}\del_{\pm},\quad
  \Dd_{\pm}:=\pdv{\theta^{\pm}}-\theta^{\pm}\del_{\pm}
\end{align}
を導入します。これらの微分演算子の間の反交換関係を計算すると
\begin{align}
&  \{\Qd_{\pm},\Qd_{\pm}\}=2i\del_{\pm},\qquad 
  \{\Qd_{\pm},\Qd_{\mp}\}=0,\qquad 
  \{\Dd_{\pm},\Dd_{\pm}\}=-2i\del_{\pm},\qquad 
  \{\Dd_{\pm},\Dd_{\mp}\}=0,\nonumber\\
& \{\Qd_{\pm},\Dd_{\pm}\}=\{\Qd_{\pm},\Dd_{\mp}\}=0
\end{align}

\subsection{超場と超対称変換}
次に超場を導入します。超場$Y(\sigma,\theta)$はボゾン的で実でスカラーだとします。$Y$は$\theta^{\pm}$で展開して
\begin{align}
  Y(\sigma,\theta)=X(\sigma)+i\theta^{+}\psi_{+}(\sigma)+i\theta^{-}\psi_{-}(\sigma)+i\theta^{+}\theta^{-}F(\sigma)
\end{align}
と書くことができます。ここで$X,F$はボゾン的なスカラー場、$\psi_{\pm}$はフェルミオン的なMajoranaスピノール場（の成分）です。$X,F,\psi_{\pm}$を成分場と呼びます。

この超場$Y$に対して超対称変換を次のように定義します。$\epsilon^{\pm}$をフェルミオン的なMajoranaスピノールの定数のパラメータとします。このパラメータによる$Y$の超対称変換を
\begin{align}
  \delta Y = (\epsilon^{+}\Qd_{+}+\epsilon^{-}\Qd_{-})Y\label{superfieldtransf}
\end{align}
とします。言い換えると成分場の変換は
\begin{align}
  \delta X+i\theta^{+}\delta \psi_{+}+i\theta^{-}\delta \psi_{-}+i\theta^{+}\theta^{-}\delta F = (\epsilon^{+}\Qd_{+}+\epsilon^{-}\Qd_{-})Y
\end{align}
という式の両辺の$\theta^{\pm}$の単項式の係数を比較することで得られます。具体的には
\begin{align}
  (\epsilon^{+}\Qd_{+}+\epsilon^{-}\Qd_{-})Y=i\epsilon^{+}\psi_{+}+i\epsilon^{-}\psi_{-} 
  &+ i\theta^{+}(\epsilon^{-}F-\epsilon^{+}\del_{+}X)
  + i\theta^{-}(-\epsilon^{+}F-\epsilon^{-}\del_{-}X)\nonumber\\
  &+i\theta^{+}\theta^{-}
  (i\epsilon^{+}\del_{+}\psi_{-}-i\epsilon^{-}\del_{-}\psi_{+})
\end{align}
となりますから成分場は
\begin{align}
  \delta X=i\epsilon^{+}\psi_{+}+i\epsilon^{-}\psi_{-} ,\quad
  \delta \psi_{+}=\epsilon^{-}F-\epsilon^{+}\del_{+}X,\quad
  \delta \psi_{-}=-\epsilon^{+}F-\epsilon^{-}\del_{-}X,\quad
  \delta F=i\epsilon^{+}\del_{+}\psi_{-}-i\epsilon^{-}\del_{-}\psi_{+}
\end{align}
という変換になります。

\subsection{大域的な超対称性を持つ作用}
大域的な超対称性を持つ作用を書きます。超場を用いると、次のように超対称性が書けます。

超対称性の変換が\eqref{superfieldtransf}になるようなものを超場と呼ぶことにします。この言葉遣いをすると
\begin{itemize}
  \item $Y$が超場なら$\del_{\pm}Y,\Dd_{\pm}Y$は超場です。
  \item 超場の定数係数の多項式は超場です。
  \item $Y$が超場のとき、例えば$\Qd_{\pm}Y$は超場ではありません。
\end{itemize}
したがって、$\Lt$を$Y,\Dd_{\pm}Y,\del_{\pm}Y,\dots$の多項式とします。このとき$\Lt$は超場です。すると
\begin{align}
  \Lcal=\int \di \theta^{+} \di \theta^{-} \Lt
\end{align}
の超対称変換は、$\Lt$が超場であることに注意すると
\begin{align}
  \delta \Lcal
  =\int \di \theta^{+} \di \theta^{-} \delta\Lt
  =\int \di \theta^{+} \di \theta^{-} (\epsilon^{+}\Qd_{+}+\epsilon^{-}\Qd_{-})\Lt
  =(\text{全微分})
\end{align}
となるので、この理論は超対称性を持ちます。

この講義で主に考えるのは、Lagrangian密度
\begin{align}
  \Lcal=\frac{1}{2\pi}\int \di \theta^{+} \di \theta^{-}\Dd_{+}Y\Dd_{-}Y
\end{align}
です。成分場で書くと
\begin{align}
  \Lcal=\frac{1}{2\pi}\left( 
    \del_{+}X\del_{-}X+i\psi_{+}\del_{-}\psi_{+}+i\psi_{-}\del_{+}\psi_{-}
    +F^2
   \right)\label{susylagrangian0}
\end{align}
となります。

\eqref{susylagrangian0}のなかの$F$のような作用に微分が含まれていない場を\kyou{補助場}と呼びます。補助場は運動方程式を用いて消去すると便利な場合があります\footnote{消去すると不便になる場合もあります。}。$F$に対する運動方程式は
\begin{align}
  F=0
\end{align}
となります。これを\eqref{susylagrangian0}のLagrangian密度に代入すると
\begin{important}
\begin{align}
  \Lcal=\frac{1}{2\pi}\left( 
    \del_{+}X\del_{-}X+i\psi_{+}\del_{-}\psi_{+}+i\psi_{-}\del_{+}\psi_{-}
   \right)\label{susylagrangian1}
\end{align}
\end{important}
となります。これは、\eqref{free-boson-action}の自由スカラー場と\eqref{free-fermion-action}の自由フェルミオン場を合わせただけの作用になります。$F$を消去した後の超対称の変換は
\begin{important}
  \begin{align}
  \delta X=i\epsilon^{+}\psi_{+}+i\epsilon^{-}\psi_{-} ,\quad
  \delta \psi_{+}=-\epsilon^{+}\del_{+}X,\quad
  \delta \psi_{-}=-\epsilon^{-}\del_{-}X
  \label{susytransf1}
\end{align}
\end{important}
となります。実際この変換でLagrangian密度\eqref{susylagrangian1}が全微分を除いて不変であることが確かめられます。

\subsection{超対称性のカレント}
一般に対称性があると保存するカレントがあります。超対称性の場合にもカレントがあります。これを求めてみましょう。

カレントの計算の仕方の一つは次のようなものです。超対称性の変換\eqref{susytransf1}で$\epsilon^{\pm}$を場所によらせて$\epsilon^{\pm}(\sigma)$とした変換を考えます。この場合Lagrangian密度の変換は$\epsilon^{\pm}$が場所によっている分、全微分からずれます。したがって、次のように書けるはずです。
\begin{align}
  \delta \Lcal =-\frac{i}{2\pi}\del^{\alpha}\epsilon^{b}G_{\alpha b}+(\text{全微分}),\ (b=\pm)
\end{align}
ここで前についている係数は、後で便利になるように決めたものです。ここに現れる$G_{\alpha b}$が超対称性のカレントになります。例えば場の配位が運動方程式を満たす場合、Lagrangian密度の任意の変分は全微分になりますから
\begin{align}
  \del^{\alpha}G_{\alpha b}=0
\end{align}
という保存則が成り立つことが分かります。

実際に\eqref{susylagrangian1}でこの計算をやってみると
\begin{align}
  \delta \Lcal = \frac{1}{2\pi}
  \left( 
    2i\del_{-}\epsilon^{+} \psi_{+}\del_{+}X +2i \del_{+}\epsilon^{-}\psi_{-}\del_{-}X
   \right))
\end{align}
となります。$\del^{\pm}=-2\del_{\mp}$であることに注意して読み取ると
\begin{align}
  G_{++}=\psi_{+}\del_{+}X,\quad G_{-+}=0,\\
  G_{--}=\psi_{-}\del_{-}X,\quad G_{+-}=0.
\end{align}
を得ます。

この計算から分かることは、$\epsilon^{\pm}$を、それぞれ$\sigma^{\pm}$だけによらせる、つまり$\epsilon^{+}(\sigma^{+}),\ \epsilon^{-}(\sigma^{-})$というパラメータで変換\eqref{susytransf1}を考えてもLagrangian密度\eqref{susylagrangian1}は全微分を除いて不変になります。この変換は\kyou{超共形対称性}の一部です。

\subsection{エネルギー運動量テンソル}


\section{２次元の自由フェルミオン場}

\section{超共形代数}

\section{Light-coneゲージ}

\section{GSO射影}








\chapter{D-brane}
\end{document}
